<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<RelativeLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android" android:orientation="vertical" android:id="@+id/RL_Main" android:background="@drawable/kobita_back1" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="match_parent" android:keepScreenOn="true">
    <FrameLayout android:id="@+id/top_frame" android:background="@drawable/btn_border" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x3c01">
        <ImageView android:background="@drawable/f_jashimuddin" android:layout_width="wrap_content" android:layout_height="wrap_content" />
        <TextView android:textSize="22sp" android:textColor="#fffc34" android:id="@+id/kobi_name" android:paddingLeft="60dp" android:paddingTop="5dp" android:layout_width="wrap_content" android:layout_height="wrap_content" android:text="জসীমউদ্দীন" />
        <TextView android:textSize="14sp" android:textColor="#ffffff" android:id="@+id/kobi_birth" android:paddingLeft="60dp" android:paddingTop="33dp" android:layout_width="wrap_content" android:layout_height="wrap_content" android:text="(জন্ম-১৯০৩ / মৃত্যু-১৯৭৬)" />
        <TextView android:textAppearance="?unknown_attr_ref: 1010041" android:textColor="#ffffff" android:gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:layout_gravity="left|right|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/pata" android:background="@drawable/kobitabtn_60x50" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x3c01" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x3c01" android:layout_marginRight="10dp" android:text="৮ম 
পাতা" />
    </FrameLayout>
    <HorizontalScrollView android:layout_width="wrap_content" android:layout_height="match_parent" android:layout_marginBottom="35dp" android:layout_below="@+id/adView">
        <LinearLayout android:orientation="horizontal" android:layout_width="wrap_content" android:layout_height="match_parent"
            <LinearLayout android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="match_parent">
                <Button android:textSize="22sp" android:textColor="#fffffa00" android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_1" android:background="@drawable/kobitabtn1" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2801" android:text="পল্লী-বর্ষা" android:layout_alignParentTop="true" android:layout_centerHorizontal="true" />
                <ScrollView android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/sv_1" android:background="@drawable/kobita_back2" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="match_parent" android:layout_marginLeft="10dp" android:layout_marginRight="10dp">
                    <TextView android:enabled="true" android:textSize="18sp" android:textColor="#ffffffff" android:gravity="left|right|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_01" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="wrap_content" android:text="আজিকের রোদ ঘুমায়ে পড়িয়া ঘোলাট-মেঘের আড়ে,  
 কেয়া-বন পথে স্বপন বুনিছে ছল ছল জল-ধারে।  
 কাহার ঝিয়ারী কদম্ব-শাখে নিঝ্ঝুম নিরালায়,  
 ছোট ছোট রেণু খুলিয়া দেখিছে অস্ফুট কলিকায়!  
 বাদলের জলে নাহিয়া সে মেয়ে হেসে কুটি কুটি হয়,  
 সে হাসি তাহার অধর নিঙাড়ি লুটাইছে বনময়।  
 কাননের পথে লহর খেলিছে অবিরাম জল-ধারা  
 তারি স্রোতে আজি শুকনো পাতারা ছুটিয়াছে ঘরছাড়া!  
 হিজলের বন ফুলের আখরে লিখিয়া রঙিন চিঠি,  
 নিরালা বাদলে ভাসায়ে দিয়েছে না জানি সে কোন দিঠি!  
 চিঠির উপরে চিঠি ভেসে যায় জনহীন বন বাটে,  
 না জানি তাহারা ভিড়িবে যাইয়া কার কেয়া-বন ঘাটে!  
 কোন্ সে বিরল বুনো ঝাউ শাখে বুনিয়া গোলাপী শাড়ী, -  
 হয়ত আজিও চেয়ে আছে পথে কানন-কুমার তারি!  
 দিকে দিগেনে- যতদূর চাহি, পাংশু মেঘের জাল  
 পায়ে জড়াইয়া পথে দাঁড়ায়েছে আজিকার মহাকাল।   
  
 গাঁয়ের চাষীরা মিলিয়াছে আসি মোড়লের দলিজায়, -  
 গল্পের গানে কি জাগাইতে চাহে আজিকার দিনটায়!  
 কেউ বসে বসে বাখারী চাঁচিছে, কেউ পাকাইছে রসি,  
 কেউবা নতুন দোয়াড়ীর গায়ে চাঁকা বাঁধে কসি কসি।  
 কেউ তুলিতেছে বাঁশের লাঠিতে সুন্দর করে ফুল  
 কেউবা গড়িছে সারিন্দা এক কাঠ কেটে নির্ভুল।  
 মাঝখানে বসে গাঁয়ের বৃদ্ধ, করুণ ভাটীর সুরে,  
 আমীর সাধুর কাহিনী কহিছে সারাটি দলিজা জুড়ে।   
  
 লাঠির উপরে, ফুলের উপরে আঁকা হইতেছে ফুল,  
 কঠিন কাঠ সে সারিন্দা হয়ে বাজিতেছে নির্ভুল।  
 তারি সাথে সাথে গল্প চলেছে- আমীর সাধুর নাও,  
 বহুদেশ ঘুরে আজিকে আবার ফিরিয়াছে নিজ গাঁও।  
 ডাব্বা হুঁকাও চলিয়াছে ছুটি এর হতে ওর হাতে,  
 নানান রকম রসি বুনানও হইতেছে তার সাথে।  
 বাহিরে নাচিছে ঝর ঝর জল, গুরু গুরু মেঘ ডাকে,  
 এ সবের মাঝে রূপ-কথা যেন আর রূপকথা আঁকে!  
 যেন ও বৃদ্ধ, গাঁয়ের চাষীরা, আর ওই রূপ-কথা,  
 বাদলের সাথে মিশিয়া গড়িছে আরেক কল্প-লতা।   
  
 বউদের আজ কোনো কাজ নাই, বেড়ায় বাঁধিয়া রসি,  
 সমুদ্রকলি শিকা বুনাইয়া নীরবে দেখিছে বসি।  
 কেউবা রঙিন কাঁথায় মেলিয়া বুকের স্বপনখানি,  
 তারে ভাষা দেয় দীঘল সূতার মায়াবী নকসা টানি।  
 বৈদেশী কোন্ বন্ধুর লাগি মন তার কেঁদে ফেরে,  
 মিঠে-সুরি-গান কাঁপিয়ে রঙিন ঠোঁটের বাঁধন ছেঁড়ে।   
  
 আজিকে বাহিরে শুধু ক্রন্দন ছল ছল জলধারে,  
 বেণু-বনে বায়ু নাড়ে এলোকেশ, মন যেন চায় কারে।  
  
====== 
" android:textIsSelectable="true" />
                </ScrollView>
            </LinearLayout>
            <LinearLayout android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="match_parent">
                <Button android:textSize="22sp" android:textColor="#fffffa00" android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_2" android:background="@drawable/kobitabtn1" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2801" android:text="পুরান পুকুর" android:layout_alignParentTop="true" android:layout_centerHorizontal="true" android:textIsSelectable="true" />
                <ScrollView android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/sv_2" android:background="@drawable/kobita_back2" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="match_parent" android:layout_marginLeft="10dp" android:layout_marginRight="10dp">
                    <TextView android:textSize="18sp" android:textColor="#ffffffff" android:gravity="left|right|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_02" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="wrap_content" android:layout_margin="5pt" android:text="পুরান পুকুর, তব তীরে বসি ভাবিয়া উদাস হই,  
 খেজুরের গোড়ে বাঁধা ছোট ঘাট, করে জল থই থই;  
 রাত না পোহাতে গাঁয়ের বধুরা কলসীর কলরবে,  
 ঘুম হতে তোমা জাগাইয়া দিত প্রভাতের উৎসবে।  
 সারাদিন ধরি ঘড়ায় ঘড়ায় তব অমৃতরাশি,  
 বধুদের কাঁখে ঢলিয়া ঢলিয়া ঘরে ঘরে যেত হাসি।  
 ‘বদনায়’ভরা একটুকু, তারি ভরসায় গেঁয়ো-চাষী,  
 চৈত্র-রোদের করুণ করিয়া বাজাত গানের বাঁশী।  
 মাঠ হতে তারা জ্বলিয়া পুড়িয়া আসিত তোমার তীরে,  
 খেজুর পাতায় সোনালী চামর দোলাতে তাদের শিরে।  
 শান্ত হইয়া গামছা ভিজায়ে তোমার কাজল-জলে,  
 নাহিয়া নাহিয়া সাধ মিটিত না-আবার নাহিবে বলে।   
  
 এইখানে বসি পল্লী-বধূরা আধেক ঘোমটা খুলি,  
 তোমার মুকুরে মুখখানি হেরে জল-ভরা যেত ভুলি।  
 সখিতে সখিতে কাঁধে কাঁধ ধরি খেলিত যে জল-খেলা,  
 সারাটি গাঁয়ের যত রূপ আছে তব বুকে হত মেলা,  
 পুকুরের জল উথলি পাথালি ভাসিত তাদের হাসি, -  
 ফুলে ফুল লাগি ফুলেরা যেমন ভেঙে হয় রাশি রাশি।  
 আজি মনে পড়ে, পুরান পুকুর, মায়ের আঁচল ধরে,  
 একটি ছেলের ঝাঁপাঝাঁপি খেলা তোমার বুকের পরে।  
 ওই এত জলে সাঁপলার ফুল, -তারি ছিল এত লোভ,  
 তাই তুলিবারে জলে ডুবিলেও মনে নাহি ছিল ক্ষোভ।  
 আজিকে তোমার কোথায় সে জল? কোথা সেই বাঁধা ঘাট,  
 গেঁয়ো বধূদের খাড়ুতে মুখর কোথা সে পুকুর বাট?   
  
 চারিধারে তব বন-জঙ্গল পাতায় পাতায় ঢাকা,  
 নিকষ-রাতের আঁধার যেন গো তুলিতে রয়েছে আঁকা।  
 ডুকরিয়া কাঁদে ডাহুক ডাহুকী তরু-মর্ম্মর স্বনে,  
 তারি সাথে বুঝি উঠিছে শিহরি যত ব্যথা তব মনে!  
 হিজল গাছের মালা হতে আজি খসিয়া রঙিন ফুল,  
 সাঁঝের মতন দিতেছে ব্যথিয়া তোমার চরণমূল।  
 সন্ধ্যা-সকালে আসিত যাহারা কলসী লইয়া ঘাটে,  
 তারা সবে আজি বিদায় নিয়েছে মরণ পারের হাটে।  
 বক্ষ-মুকুরে সোনা মুখখানি দেখিবারে কেহ নাই,  
 কুচুরী পানায় আধ বুকখানি ঢাকিয়া রেখেছ তাই!   
  
 ঘুচাও ঘুচাও মৌন তড়াগ, বুকের আরসীখানি,  
 মোর বাল্যের যত ভুলো-কথা সারা গায়ে দাও টানি।  
 সেই ছেলেবেলা স্বপ্নের মত কত স্নেহ ভরা মুখ,  
 এনে দাও, শুধু বারেক দেখিয়া ভরে লই সারা বুক।  
 এনে দাও সেই তব তীরে বসি মেঠো রাখালের বাঁশী  
 স্বপনের ভেলা দুলায়ে দুলায়ে আকাশেতে যাক্ ভাসি।  
 হায়রে, সেদিন আসে না ফিরিয়া! শুধু ভিজে আঁখি পাতা,  
 পুরানো স্বপন কুড়ায়ে কুড়ায়ে আকাশেতে জাল পাতা!  
 তুমিও সজনি, আমারি মতন না জানি কাঁদিছ কত,  
 ছোট ঢেউগুলি নাড়িয়া নাড়িয়া পাড়েরে করিছ ক্ষত।  
 বনদেবী আজ সমবেদনায় আঁচল বিছায়ে জলে,  
 ব্যথাতুরা তব সারা বুকখানি ঢেকেছে কলমী দলে।  
  
====== 
" android:textIsSelectable="true" />
                </ScrollView>
            </LinearLayout>
            <LinearLayout android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="match_parent">
                <Button android:textSize="22sp" android:textColor="#fffffa00" android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_3" android:background="@drawable/kobitabtn1" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2801" android:text="বামুন বাড়ির মেয়ে" android:layout_alignParentTop="true" android:layout_centerHorizontal="true" />
                <ScrollView android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/sv_3" android:background="@drawable/kobita_back2" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="match_parent" android:layout_marginLeft="10dp" android:layout_marginRight="10dp">
                    <TextView android:textSize="18sp" android:textColor="#ffffffff" android:gravity="left|right|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_03" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="wrap_content" android:text="বামুন বাড়ির মেয়ে,  
 কাঁচা রোদের বরণ ঝরে গা-খানি তার বেয়ে-  
 সে রোদ দেখা যায়, যেমনি বনের পাতার ফাঁকে,  
 শিশু-রবির টুকরো আলো ছড়ায় ঝাঁকে ঝাঁকো;  
 তেমনি তাহার বসন বেয়ে, আঁচলখানি বেয়ে,  
 যে পথ দিয়ে চলে সে পথ রূপে যে যায় নেয়ে।   
  
 এই গাঁয়েতে আধলা পুকুর, পচা কাজল জল;  
 বেঙের ছাতি তাহার বুকে ভাসছে অবিরল।  
 সেখানেতে পানার বহর মশার দলের সনে,  
 চিরস্থায়ী ঘর বাঁধিয়া বাস করে নির্জনে।  
 তারির ফাঁকে বরষ বরষ জল-সাপলার পরী,  
 চাঁদের আলো মাখায় তাহার ফুলেল কুটীর ভরি।  
 সেই জলেরি ঢেউ বাঁধিয়া সূক্ষ্ম লতার সনে  
 কলমী-কুসুম নিতুই সাজে নতুন বিয়ের কনে।  
 সেখানেতে পদ্মপাতায় মেলি পূজার ফুল,  
 কলমিনী পুকুর জলে ভাসায় জাতি-কুল।  
 তেমনি এই সুদূর গাঁয়ে ম্যালেরিয়ার বাস,  
 ঝগড়া ফেসাদ-কুসংস্কার ঘুরছে চারি পাশ।  
 এরির মধ্যে বাস করে এই বামুন বাড়ির মেয়ে,  
 সবার সনে থেকেও সে যে একলা সবার চেয়ে।  
 ও যেন ঠিক কুমুদ-কুসুম দীঘির পচা জল,  
 আজও তাহার পায়নি ছুঁতে পরাগ শতদল।  
 ও যেন ঠিক ঝুমকো লতা জড়িয়ে গাঁয়ের সব,  
 হাসছে উহার পাতায় পাতায় ফুলে িমহোৎসব।   
  
 এই গাঁয়েতে বরষ বরষ আসছে মাহমারী,  
 হাজার পরাণ ধূলায় লোটে চরণ ঘায়ে তারি।  
 আসে হেথায় বসন্ত আর কলেরা প্লেগ আদি,  
 ওই মেয়েটির প্রতি এদের কেউ নাহি হয় বাদী।  
 সে যেন গাঁর পূজার কুসুম, সকল অত্যাচার,  
 সাহস নাহি পায় ছুঁইতে চরণ দুটি তার।   
  
 আছে গাঁয়ের নারদ-পিসী ক্ষান্ত মাসীর মাতা,  
 যাহার যত পোপন কিছু লিখছে ভরি খাতা।  
 আছে গাঁয়ে মোক্ষদা সে খ্যাংরামুখী বুড়ী;  
 মুখে কথার বজ্রশিলা ফিরছে ছুঁড়ি ছুঁড়ি।  
 ওই মেয়েটির জগৎ যেন তাদের হতে আর;  
 কিংবা তারা বুঝছে যে ও, নাগাল পাওয়ার বার।  
 ওই মেয়েটির চলন-চালন আর যে হাসি-খুশী,  
 কারো হাসি-খুশীর সনে হয়নি আজো দুষী।  
 এ গাঁয় প্রথম চাঁদ আসিয়া বসে শিমূল ডালে,  
 সোনা হাসির মুঠি মুঠি ছড়ায় উহার গালে।  
 সন্ধ্যা বেলায় যে রঙ ঝরে গাঁয়ের পুকুর জলে;  
 সেও হয়ত ওরির পায়ে আলতা মাখার ছলে।  
 গাঁয়ের মাঝে বামুন বাড়ি সকল বাড়ির সেরা;  
 চার ধারে তার নানান বরণ ফুল-বাগিচার বেড়া।  
 পাতায় পাতায় ফলের বাসা, ফুলের স্বপন মাঝে,  
 ফুলের চেয়েও ফুলেল সাজে বামুন বড়ি রাজে।   
  
 তাদের ঘরে ঠাকুর আছে মন্ত্র পড়ি রোজ  
 তুলসী তামা গঙ্গাজলে দেয় যে পূজার ভোজ।  
 সেথায় জ্বলে হোমের আগুন, ঘন্টা কাঁসর বাজে,  
 তাহার মাঝে বামুন বাড়ির পূজার ঠাকুর রাজে।  
 বামুন পাড়ার স্বপন যেন ধূপের ধোঁয়ায় হেসে,  
 পূজারতির মন্ত্র সনে বেড়ায ভেসে বেসে।  
 হোমাগুনের গন্ধ ঝরে সারাটি গাও বেয়ে  
 তারি মতন দাঁড়িয়ে হাসে বামুন বাড়ির মেয়ে।  
  
====== 
" android:textIsSelectable="true" />
                </ScrollView>
            </LinearLayout>
            <LinearLayout android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="match_parent">
                <Button android:textSize="22sp" android:textColor="#fffffa00" android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_4" android:background="@drawable/kobitabtn1" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2801" android:text="যাব আমি তোমার দেশে" android:layout_alignParentTop="true" android:layout_centerHorizontal="true" />
                <ScrollView android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/sv_4" android:background="@drawable/kobita_back2" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="match_parent" android:layout_marginLeft="10dp" android:layout_marginRight="10dp">
                    <TextView android:textSize="18sp" android:textColor="#ffffffff" android:gravity="left|right|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_04" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="wrap_content" android:layout_margin="5pt" android:text="পল্লী-দুলাল, যাব আমি-যাব আমি তোমার দেশে,  
 আকাশ যাহার বনের শীষে দিক-হারা মাঠ চরণ ঘেঁষে।  
 দূর দেশীয়া মেঘ-কনেরা মাথায় লয়ে জলের ঝারি,  
 দাঁড়ায় যাহার কোলটি ঘেঁষে বিজলী-পেড়ে আঁচল নাড়ি।  
 বেতস কেয়ার মাথায় যেথায় ডাহুক ডাকে বনের ছায়ায়,  
 পল্লী-দুলাল ভাইগো আমার, যাব আমি যাব সেথায়।   
  
 তোমার দেশে যাব আমি, দিঘল বাঁকা পন্থখানি,  
 ধান কাউনের খেতের ভেতর সরু সূতোর আঁচল টানি;  
 গিয়াছে হে হাবা মেয়ের এলোমাথার সিঁথীর মত  
 কোথাও সিধে, কোথায় বাঁকা, গরুর পায়ের রেখায় ক্ষত;  
 গাজনতলির মাঠ পেরিয়ে, শিমূলতলীর বনের বাঁয়ে,  
 কোথাও গায়ে রোদ মাখিয়া, ঘুম-ঘুমায়ে গাছের ছায়ে।  
 তাহার পরে মুঠি মুঠি ছড়িয়ে দিয়ে কদম-কলি,  
 কোথাও মেলে বনের লতা গ্রাম্য মেয়ে যায় যে চলি;  
 সে পথ দিয়ে যাব আমি পল্লী-দুলাল তোমার দেশে,  
 নাম-না জানা ফুলের সুবাস বাতাসেতে আসবে ভেসে।   
  
 তোমার দেশে যাব আমি, পাড়ার যত দস্যি ছেলে,  
 তাদের সাথে দল বাঁধিয়া হেথায় সেথায় ফিরব খেলে।  
 থল-দীঘিতে সাঁতার কেটে আনব তুলে রক্ত-কমল,  
 শাপলা লতায় জড়িয়ে চরণ ঢেউ এর সাথে খাব যে দোল।  
 হিজল ঝরা জলের সাথে গায়ের বরণ রঙিন হবে,  
 দীঘির জলে খেলবে লহর মোদের লীলাকালোসবে।   
  
 তোমার দেশে যাব আমি পল্লী-দুলাল ভাইগো সোনার,  
 সেথায় পথে ফেলতে চরণ লাগবে পরশ এই মাটি-মার!  
 ডাকব সেথা পাখির ডাকে, ভাব করিব শাখীর সনে,  
 অজান ফুলের রূপ দেখিয়া মানব তারে বিয়ের কনে;  
 চলতে পথে ময়না কাঁটায় উত্তরীয় জড়িয়ে যাবে,  
 অঢেল মাটির হোঁচট লেগে আঁচল হতে ফুল ছড়াবে।   
  
 পল্লী-দুলাল, যাব আমি-যাব আমি তোমার দেশে,  
 তোমার কাঁধে হাত রাখিয়া-ফিরবো মোরা উদাস বেশে।  
 বনের পাতার ফাঁকে ফাঁকে দেখব মোরা সাঁঝ বাগানে,  
 ফুল ফুটেছে হাজার রঙের মেঘ তুলিকার নিখুঁত টানে।  
 গাছের শাখা দুলিয়ে আমি পাড়ব সে ফুল মনের আশে,  
 উত্তরীয় ছড়িয়ে তুমি দাঁড়িয়ে থেকো বনের পাশে।   
  
 যে ঘাটেতে ভরবে কলস গাঁয়ের বিভোল পল্লীবালা,  
 সেই ঘাটেরি এক ধারেতে আসবো রেখে ফুলের মালা;  
 দীঘির জলে ঘট বুড়াতে পথে পাওয়া মালাখানি,  
 কুড়িয়ে নিয়ে ভাববে ইহা রাখিয়া গেছে কেউ না জানি।  
 চেনে না তার হাতের মালা হয়তবা সে পরবে গলে,  
 আমরা দুজন থাকব বসে ঢেউ দোলা সেই দীঘির কোলে।  
 চার পাশেতে বনের সারি এলিয়ে শাখার কুন্তল-ভার,  
 দীঘির জলে ঢেউ গণিবে ফুল শুঁকিবে পদ্ম-পাতার।  
 বনের মাঝে ডাকবে ডাহুক, ফিরবে ঘুঘু আপন বাসে,  
 দিনের পিদিম ঢুলবে ঘুমে রাত-জাগা কোন্ ফুলের বাসে।  
 চার ধারেতে বন জুড়িয়া রাতের আঁধার বাঁধবে বেড়া,  
 সেই কুহেলীর কালো কারায় দীঘির জলও পড়বে ঘেরা।  
 সেই আঁধারে পাখায় ধরে চামচিকারা উচ্চে উঠি,  
 দিকে দিকে দিগনে-রে ছড়িয়ে দেবে মুঠি মুঠি।  
 তখন সেথা থাকবে না কেউ, সুদূর বনের গহন কোণে,  
 কানাকুয়া ডাকবে শুধু পহরের পর পহর গণে।  
 সেই নিরালার বুকটি চিরে পল্লী দুলাল আমরা দুজন,  
 পল্লীমায়ের রূপটি যে কি, করব মোরা তার অন্বেষণ।  
  
====== 
" android:textIsSelectable="true" />
                </ScrollView>
            </LinearLayout>
            <LinearLayout android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="match_parent">
                <Button android:textSize="22sp" android:textColor="#fffffa00" android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_5" android:background="@drawable/kobitabtn1" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2801" android:text="রাখালের রাজগী" android:layout_alignParentTop="true" android:layout_centerHorizontal="true" />
                <ScrollView android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/sv_5" android:background="@drawable/kobita_back2" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="match_parent" android:layout_marginLeft="10dp" android:layout_marginRight="10dp">
                    <TextView android:textSize="18sp" android:textColor="#ffffffff" android:gravity="left|right|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_05" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="wrap_content" android:text="রাখালের রাজা! আমাদের ফেলি কোথা গেলে ভাই চলে,  
 বুক হতে খুলি সোনা লতাগুলি কেন পায়ে দলে?  
 জানিতেই যদি পথের কুসুম পথেই হইবে বাসি,  
 কেন তারে ভাই! গলে পরেছিলে এতখানি ভালবাসি?  
 আমাদের দিন কেটে যাবে যদি গলেতে কাজের ফাঁসি  
 কেন শিখাইলে ধেনু চরাইতে বাজায়ে বাঁশের বাঁশী?  
 খেলিবার মাঠ লাঙল বাজায়ে চষিতেই যদি হবে,  
 গাঁয়ের রাখাল ডাকিয়া সেথায় রাজা হলে কেন তবে?   
  
 তুমি চলে গেছ, শুধু কি আমরা তোমারি কাঙাল ভাই!  
 হারায়েছি গান, গোচরণ মাঠ, বাঁশের বাঁশরী তাই।  
 সোজাসুজি আজ উধাও চলিতে কোথা সে উধাও মাঠ,  
 গোখুর ধূলোয় চাঁদোয়া-টাঙানো কোথা সে গাঁয়ের বাট?  
 চরণ ফেলিতে চরণ চলে না শস্য-খেতের মানা,  
 খেলিবার মাঠে বড় জমকালো মিলেছে পাটের থানা।  
 গেঁয়ো শাখী আজ লুটায়ে পড়িছে কাঁচা পাকা ফল-ভারে,  
 তলে তলে তার মাঠের রাখাল হাট মিলাইতে নারে।  
 চষা মাঠে আজ লাঙল চলিতে জাগে না ভাটীর গান  
 সারা দিন খেটে অন্ন কুড়াই, তবু তাতে অকুলান।  
 ধানের গোলার গর্বেতে আজি ভরে না চাষীর বুক,  
 টিনের ঘরের আট-চালা বেঁধে রোদে জ্বলে পায় সুখ।  
 বাছের নায়েতে ছই দিয়ে চাষী পাটের বেপার করে,  
 দাবাড়ের গরু হালের খেতে যে জোয়াল বহিয়া মরে।  
 হেমন্ত নদী ঢেউ খেলেনাক সারীর গানের সুরে,  
 গরু-দৌড়ের মাঠখানি চাষী লাঙলেতে দেছে ফুঁড়ে।   
  
 মনে পড়ে ঘর ছোনের ছাউনি, বেড়িয়া চালের বাতা,  
 কৃষাণ বধূর বুকখানি যেন লাউ এর লতায় পাতা।  
 তারি পাশে পাশে প্রতি সন্ধ্যায় মাটির প্রদীপ ধরি  
 কুমারী মেয়েরা আশিস মাগিত গ্রাম-দেবতারে স্মরি।   
  
 আজকে সেখানে জ্বলে না প্রদীপ, বাজে না মাঠের গান,  
 ঘুমলী রাতের প্রহর গণিয়া জাগে না বিরহী প্রাণ।  
 শূনো বাড়িগুলো রয়েছে দাঁড়ায়ে, ফাটলে ফাটলে তার,  
 বুনো লতাগুলো জড়ায়ে জড়ায়ে গেঁথেছে বিরহ-হার।  
 উকুন যাহার গায়ে মারা যায়- থন থন করে তাজা,  
 এমন গরুরে পালিয়া কৃষাণ নিজেরে বনে না রাজা!  
 ধানের গোলার গর্ব ভুলেছে, ভুলেছে গায়ের বল,  
 চক্ষু বুজিয়া খুঁজিছে কোথায় টাকা বানানোর কল।   
  
 সারাদিন ভরি শুধু কাজ কাজ আরও চাই আরও-আরও-  
 ক্ষুধিত মানুষ ছুটিছে উধাও, তৃষ্ণা মেটে না কারও।  
 পেটে নাই ভাত, মুখে নাই হাসি, রোগে হাড়খানা সার,  
 প্রেত-পুরি যেন নামিয়া এসেছে বাহিয়া নরক-দ্বার।  
 হাজার কৃষাণ কাঁদিছে অঝোরে কোথা তুমি মহারাজ?  
 ব্রজের আকাশ ফাড়িয়া ফাড়িয়া হাঁকিছে বিরহ-বাজ।  
 আমরা তোমারে রাজা করেছিনু পাতার মুকুট গড়ে,  
 ছিঁড়ে ফেলে তাহা মণির মুকুট পরিলে কেমন করে?  
 বাঁশরী বাজায়ে শাসন করেছ মানুষ-পশুর দল,  
 সুর শুনে তার উজান বহিত কালো যমুনার জল।  
 কোন প্রাণে সেই বাঁশের বাঁশরী ভেঙে এলি গেঁয়ো বাটে?  
 কার লোভে তুই রাজা হলি ভাই! মথুরার রাজপাটে?  
 বাঁশীর শাসন হেলায় সয়েছি, বুনো ফলে দিছি কর,  
 অসির শাসন কি দিয়ে সহিব, বেচিয়াছি বাড়ি ঘর;  
 হালের গরুরে নিলামে দিয়েও মিটাতে পারিনি ভুখ,  
 আধখানা ফলে পেট ভরে যেত- ভেবে ভেবে হয় দুখ;  
 এত পেয়ে তোর সাধমেটেনাক, দুনিয়া জুড়িয়া ক্ষুধা,  
 আমরা রাখাল মাঠের কাঙাল যোগাইব তারি সুধা!   
  
 শোনরে কানাই! পষ্ট কহিছি, সহিব না মোরা আর,  
 সীমার বাহিরে সীমা আছে যদি, ধৈর্যেরো আছে বার।  
 ভাবিয়াছ ওই অসির শাসনে মোরা হয়ে জড়সড়,  
 নিজের ক্ষুধার অন্ন আনিয়া চরণে করিব জড়?   
  
 বাঁশীর শাসন মেনেছি বলিয়া অসিও মানিতে হবে!  
 শুরু দেয়া-ডাকে কাজরী গেয়েছি, ঝড়েও গাহিব তবে?  
 বাঁশীর শাসন বুকে যেয়ে লাগে, নত হয়ে আসে শির,  
 অসির শাসনে মরাদেরো মাঝে জেগে ওঠে শত বীর।  
 ভাবিয়াছ, মোরা গাঁয়ের রাখাল, নাই কোন হাতিয়ার,  
 যে লাঙল পারে মাটিরে ফাড়িতে, ভাঙিতেও পারে ঘাড়।  
 ঝড়ের সঙ্গে লড়িয়াছি মোরা, বাদলের সাথে যুঝি,  
 বর্ষার সাথে মিতালী পাতায়ে সোনা ধান করি পুঁজি।   
  
 তবুও সেখানে প্রদীপ জ্বালাই ঘন আঁধারের কোলে,  
 আঁকড়িয়া আছি পল্লীর মাটি কোন্ ক্ষমতার বলে!  
 জনমিয়া যারা দুখের নদীতে শিখিয়াছে দিতে পাড়ি,  
 অসির শাসন তরিবে তাহারা যাক না দুদিন চারি।  
 পষ্ট করিয়া কহিছি কানাই, এখন সময় আছে,  
 গাঁয়ে ফিরে চল, নতুবা তোমায় কাঁদিতে হইবে পাছে।  
 জনম-দুখিনী পল্লী-যশোদা আশায় রয়েচে বাঁচি,  
 পাতায় পাতায় লতায় লতায় লতিয়ে স্নেহের সাজি।  
 হিয়াখানি তার হানা-বাড়ি সম ফাটলে ফাটলে কাঁদি  
 বক্ষে লয়েছে তোমারি বিরহ বনের লতায় বাঁধি।   
  
 আঁধা পুকুরের পচা কালো জলে মুরছে কমল- রাধা,  
 কৃষাণ বধূরা সিনান করিতে শুনে যায় তারি কাঁদা।  
 বেনুবনে তুমি কবে বেঁধেছিলে তোমার বাঁশের বাঁশী,  
 দখিনা বাতাস আজিও তাহারে বাজাইয়া যায় আসি!  
 কোমল লতায় দোলনা বাঁধিয়া শাখীরা ডাকিছে সুরে,  
 আর কত কাল ভুলে রবি ভাই, পাষাণ মথুরা-পুরে?   
  
 আমরা ত ভাই! ভেবে পাইনাক তোরি বা কেমন রীত,  
 একলা বসিয়া কেতাব লিখিস ভুলিয়া মাঠের গীত।  
 পুঁথিগুলো সব পোড়াইয়া ফ্যাল, দেখে গাও করে জ্বালা,  
 কেমনে কাটাস সারাদিন তুই লইয়া ইহার পালা?  
 ওরাই তো তোরে যাদু করিয়াছে, মোরা যদি হইতাম,  
 ছিঁড়িয়া ছিঁড়িয়া বানাইয়া ঘুড়ির আকাশে উড়াইতাম!  
 রাজধানী যেরে পরদেশ তোর-ইট কাঠ দিয়ে ঘেরা,  
 ইট-কাঠ তাই আঁটঘাট বেঁধে মনেও কি দিলি বেড়া?   
  
 এত ডাক ডাকি শুনে ন শুনিস, এমনি কঠিন হিয়া-  
 আমরা রাখাল ভাবিয়া না পাই- গলাইব কিবা দিয়া?  
 একেলা আমরা মাঠে মাঠে ফিরি, পথে পথে কেঁদে মরি,  
 আমাদের গান শোনে নারে কেউ, লয়নাক হাত ধরি।   
  
 চল গাঁয়ে যাই, আঁকাবাঁকা পথ ধূলার দোলায় দোলে,  
 দুধারের খেত কাড়াকাড়ি করে তাহারে লইতে কোলে।  
 কদম্ব রেণু শিহরিয়া উঠে নতুন পাটল মেঘে,  
 তমালের বনে বিরহী রাধার ব্যথা-দেয়া যায় ডেকে।  
  
====== 
" android:textIsSelectable="true" />
                </ScrollView>
            </LinearLayout>
            <LinearLayout android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="match_parent">
                <Button android:textSize="22sp" android:textColor="#fffffa00" android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_6" android:background="@drawable/kobitabtn1" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2801" android:text="কমলা রাণীর দীঘি" android:layout_alignParentTop="true" android:layout_centerHorizontal="true" />
                <ScrollView android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/sv_6" android:background="@drawable/kobita_back2" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="match_parent" android:layout_marginLeft="10dp" android:layout_marginRight="10dp">
                    <TextView android:textSize="18sp" android:textColor="#ffffffff" android:gravity="left|right|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_06" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="wrap_content" android:layout_margin="5pt" android:text="কমলা রাণীর দীঘি ছিল এইখানে,  
 ছোট ঢেউগুলি গলাগলি ধরি ছুটিত তটের পানে।  
 আধেক কলসী জলেতে ডুবায়ে পল্লী-বধূর দল,  
 কমলা রাণীর কাহিনী স্মরিতে আঁখি হত ছল ছল।  
 আজ সেই দীঘি শুকায়েছে, এর কর্দমাক্ত বুকে,  
 কঠিন পায়ের আঘাত হানিয়া গরুগুলি ঘাস টুকে।  
 জলহীন এই শুষ্ক দেশের তৃষিত জনের তরে।  
 কোন সে নৃপের পরাণ উঠিল করুণার জলে ভরে।  
 সে করুণা ধারা মাটির পাত্রে ভরিয়া দেখার তরে,  
 সাগর দীঘির মহা কল্পনা জাগিল মনের ঘরে।   
  
 লক্ষ কোদালী হইল পাগল, কঠিন মাটিরে খুঁড়ি,  
 উঠিল না হায় কল-জল-ধারা গহন পাতাল ফুঁড়ি।  
 দাও, জল দাও, কাঁদে শিশু মার শুষ্ক কন্ঠ ধরি,  
 ঘরে ঘরে কাঁদে শূন্য কলসী বাতাসে বক্ষ ভরি।  
 লক্ষ কোদালী আরো জোরে চলে, কঠিন মাটির থেকে,  
 শুষ্ক বালুর ধূলি উড়ে বায় উপহাস যেন হেঁকে।   
  
 কোথায় রয়েছে ভাট ব্রাক্ষণ, কোথায় গণক দল,  
 জলদী করিয়া গুনে দেখ কেন দীঘিতে ওঠে না জল?  
 আকাশ হইতে গুণিয়া দেখিও শত-তারা আঁখি দিয়া,  
 পাতালে গুণিও বাসকি-ফণার মণি-দীপ জ্বালাইয়া।  
 ঈশানে গুণিও ঈশানী গলের নর-মুন্ডের সনে,  
 দক্ষিনে গুনো, শাহ মান্দার যেথা সুন্দর বনে।  
 আকাশ গণিল, পাতাল গণিল, গলিল দশটি দিক,  
 দীঘিতে কেন যে জল ওঠেনাক বলিতে নারিল ঠিক।   
  
 নিশির শয়নে জোড়মন্দিরে স্বপন দেখিছে রাণী,  
 কে যেন আসিয়া শুনাইল তারে বড় নিদারুণ বানী;  
 সাগর দীঘিতে তুমি যদি রাণী! দিতে পার প্রাণদান,  
 পাতল হইতে শত ধারা-মেলি জাগিবে জলের বান।  
 স্বপন দেখিয়া জাগিল যে রাণী, পূর্বের গগন-গায়,  
 রক্ত লেপিয়া দাঁড়াইল রবি সুদূরের কিনারায়।  
 শোন শোন ওহে পরাণের পতি ছাড় গো আমার মায়া,  
 উড়ে চলে যায় আকাশের পাখি পড়ে রয় শুধু ছায়া।   
  
 পেটরা খুলিয়া তুলে নিল রাণী অষ্ট অলঙ্কার,  
 রাসমন্ডল শাড়ীর লহরে দেহটি জড়াল তার।  
 কৌটা খুলিয়া সিঁদুর তুলিয়া পরিল কপাল ভরি,  
 দুর্গা প্রতিমা সাজিল বুঝি বা দশমীর বাঁশী স্মরি।  
 ধীরে ধীরে রাণী দাঁড়াইল আসি সাগর দীঘির মাঝে,  
 লক্ষ লক্ষ কাঁদে নরনারী শুকনো তটের কাছে।  
 পাতাল হইতে শতধারা মেলি নাচিয়া আসিল জল,  
 রাণীর দুখানা চরণে পড়িয়া হেসে ওঠে খল খল।  
 খাড়ু জলে রাণী খুলিয়া ফেলিল পায়ের নুপূর তার,  
 কোমর জলেতে ছিড়িল যে রাণী কোমরে চন্দ্রহার।  
 বুক-জলে রাণী কন্ঠে হইতে গজমতি হার খুলে,  
 কোরের ছেলেটি জয়ধর কোথা দেখে রাণী আঁখি তুলে।  
 গলাজলে রাণী খোঁপা হতে তার ভাসাল চাঁপার ফুল।  
 চারিধার হতে কল-জলধারা ভরিল দীঘির কূল।  
 সেই ধারা সনে মিশে গেল রাণী আর আসিল না ফিরে,  
 লক্ষ লক্ষ কাঁদে নরনারী আকাশ বাতাস ঘিরে।   
  
 কমলা রানীর এই সেই দীঘি, কার অভিশাপে আজ,  
 খুলিয়া ফেলেছে অঙ্গ হইতে জল-কুমুদীর সাজ।  
 পাড়ে পাড়ে আজ আছাড়ি পড়ে না চঞ্চল ঢেউদল,  
 পল্লী-বধূর কলসীর ঘায়ে দোলে না ইহার জল।  
 কমলা রাণীর কাহিনী এখন নাহিক কাহারো মনে,  
 রাখালের বাঁশী হয় না করুণ নিশীথ উদাস বনে।  
 শুধু এই গাঁর নূতন বধূরে বরিয়া আনিতে ঘরে,  
 পল্লীবাসীরা বরণ কুলাটি রেখে যায় এর পরে।  
 গভীর রাত্রে সেই কুলাখানি মাথায় করিয়া নাকি,  
 আলেয়ার মত কে এক রূপসী হেসে ওঠে থাকি থাকি।  
  
====== 
" android:textIsSelectable="true" />
                </ScrollView>
            </LinearLayout>
            <LinearLayout android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="match_parent">
                <Button android:textSize="22sp" android:textColor="#fffffa00" android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_7" android:background="@drawable/kobitabtn1" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2801" android:text="খানদান" android:layout_alignParentTop="true" android:layout_centerHorizontal="true" />
                <ScrollView android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/sv_7" android:background="@drawable/kobita_back2" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="match_parent" android:layout_marginLeft="10dp" android:layout_marginRight="10dp">
                    <TextView android:textSize="18sp" android:textColor="#ffffffff" android:gravity="left|right|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_07" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="wrap_content" android:layout_margin="5pt" android:text="ওধারের বেডে আসিল বালক, মটরের ধাক্কায়,  
 ক্ষতবিক্ষত, রক্তমাখান কচি তার দেহটায়।  
 চিৎকার করি কাঁদিত কেবল, আম্মাগো কোথা গেলে,  
 একেলা যে আমি থাকিতে পারি না তোমারে কাছে না পেলে?  
 কাঁচা মুখখানি মমতা জড়ানো, জননী স্নেহের ভরে,  
 যে-চুমায় তারে জাগায়েছে ভোরে আছে তা অধর ভরে।  
 ঘায়েতে তাহার ওষুধ মাখাতে, চীৎকারি কেঁদে ওঠে,  
 মায়ের আগেতে নালিশ জানায়, বোঝে না কিছুই মোটে।  
 আম্মাগো, তুই কোথা গেলি আজ, ওরা যে আমারে মারে,  
 ক্ষতবিক্ষত অঙ্গে আমার ব্যথা দেয় বারে বারে।  
 আমি বাড়ি যাব- আমি বাড়ি যাব, তোরে শুধু কাছে পেলে,  
 সব যন্ত্রণা জুড়াইবে মাগো তোর বুকে বুকে মেলে।   
  
 সারাদিন ভরি কতই সে কাঁদে, বড় ভাই তার আসে,  
 অশ্রুসিক্ত নয়নে বসিয়া রহে বিছানার পাশে।  
 ডাকিয়া সেদিন বলিলাম তারে, মায়েরে সঙ্গে করে,  
 আনেন না কেন? সারাদিন খোকা কাঁদে যে তাহার তরে।  
 ম্লান হাসি হেসে কহিল ভাইটি, আমরা যে খানদান,  
 আমাদের মেয়ে হেথায় আসিলে ভীষণ অসম্মান।  
 রাতের বেলায় সকল বেডের রোগীরা ঘুমায়ে পড়ে,  
 খোকাটি কেবল চীৎকারি কাঁদে মায়েরে তাহার স্মরে।  
 প্রহরের পর প্রহর চলেছে, আম্মাগো কাছে আয়,  
 এত ডাক ডাকি তবু না আসিস আমার যে জান যায়।  
 প্রহরের পর প্রহর চলেছে, আম্মাগো, মোর ঘুড়ি,  
 পূবের ঘরেতে রেখে দিস যেন কেউ নাহি করে চুরি।  
 মারবল আর পেন্সিল দুটো, কখানা টুকরো কাঁচ,  
 সাবধানে তুই রাখিস যেন না কেউ পায় তার আঁচ।  
 প্রহরের পর প্রহর চলেছে, আম্মাগো, কাছে আয়,  
 কে যেন আমারে ধরিতে আসিছে ভীষণ চেহারা হায়,  
 আম্মাগো কারা আমারে মারিছে। প্রহর চলেছে বেয়ে,  
 কাঁদিছে উতল রাতের পবন বড় যেন ব্যথা পেয়ে।   
  
 আমি দেখিতেছি বেঘুম শয়নে, সুদূর হেরেম কোণে,  
 জাগিছে জননী, নিশির প্রদীপ জাগিছে তাহার সনে।  
 জাগিছে জননী, রাত-জাগা পাখি, রহিয়া রহিয়া জাগে,  
 রাত কুসুমের উদাস গন্ধ চিরিতেছে বুকটাকে।  
 জাগিছে জননী, দুই হাতে যদি পারিত ছিড়িয়া দিতে,  
 ছেলে হতে তার কোন ব্যবধান রাখিত না ধরনীতে।  
 পরদা প্রথার যে মিথ্যা আজি দুলালের তার হায়,  
 এমনি করিয়া করেছে পৃথক ভাঙিত সে আজি তায়।   
  
 আহারে মায়ের দীরঘ নিশাস কোথায় নাহিক লাগে,  
 ঘুরিয়া ঘুরিয়া আপনারি বুকে আরও ব্যথা হয়ে দাগে।  
 ধীরে ধীরে দীপ নিবিয়া আসিল ম্লান হয়ে এল আলো,  
 নিবিড় নীরব নিথর পাথারে জড়ালো রাতের কালো।   
  
 সব অভিযোগ ব্যথাতুর সেই বালকের মুখ হতে,  
 ধীরে ধীরে ধীরে ভেসে গেল কোন মহানীরবতা স্রোতে।  
 কোথা সেই স্বর থামিল যাইয়া, বহু বহুযুগ আগে-  
 যারা মরিয়াছে কঠিন পীড়নে সমাজনীতির দাগে;  
 যারা সহিয়াছে সহস্র ব্যথা ভাষাহীন বেদনায়,  
 মূক বালকের বেদনা মিলিল সে মহা নীরবতায়।  
  
====== 
" android:textIsSelectable="true" />
                </ScrollView>
            </LinearLayout>
            <LinearLayout android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="match_parent">
                <Button android:textSize="22sp" android:textColor="#fffffa00" android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_8" android:background="@drawable/kobitabtn1" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2801" android:text="জলের কন্যা" android:layout_alignParentTop="true" android:layout_centerHorizontal="true" />
                <ScrollView android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/sv_8" android:background="@drawable/kobita_back2" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="match_parent" android:layout_marginLeft="10dp" android:layout_marginRight="10dp">
                    <TextView android:textSize="18sp" android:textColor="#ffffffff" android:gravity="left|right|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_08" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="wrap_content" android:text="জলের উপরে চলেছে জলের মেয়ে,  
 ভাঙিয়া টুটিয়া আছড়িয়া পড়ে ঢেউগুলি তটে যেয়ে।  
 জলের রঙের শাড়ীতে তাহার জড়ায়ে জড়ায়ে ঘুরি,  
 মাতাল বাতাস অঙ্গের ঘ্রাণ ফিরিছে করিয়া চুরি।  
 কাজলে মেখেছে নতুন চরের সবুজ ধানের কায়া,  
 নয়নে ভরেছে ফটিকজলের গহন গভীর মায়া।  
 তাহার উপর ছায়া-চুরি খেলা করিতে তটের বন,  
 সুবাস ফুলের গন্ধ ছড়ায়ে হাসিতেছে সারাখন।   
  
 জলের কন্যা চলেছে জলের রথে,  
 খুশীতে ফুটিয়া শাপলা-পদ্ম হাসিতেছে পথে পথে।  
 আগে আগে চলে কলজলধারা ভাসায়ে পানার তরী,  
 চরণে তাহার আলতা পরাতে হিজল পড়িছে ঝরি।  
 ডাহুক ডাহুকী ডাকে বন-পথে নতুন পানির সুরে,  
 কোঁড়া আজ তার কুঁড়ীরে খুঁজিছে ঘন পাট-ক্ষেতে দূরে;  
 পুরাতন জালে তালি দিতে দিতে ঢলিয়া জেলের গায়,  
 জেলে বোর মন মিহিসুরী গানে উজানীর বাঁকে ধায়।  
 পল্লীবধূরা উদাস নয়নে চেয়ে থাকে তটপানে,  
 বাপের বাড়ির মমতায় আজ পরাণ কেন যে টানে।  
 বাঙড়ের খালে সিনান করিতে কলসী ধরিয়া টানি,  
 মায়েরে কহিছে মেয়ের কথাটি নয়া-জোয়ারের পানি!   
  
 হোগরার ছই নতুন বাঁধিয়া গাব-জলে মাজা নায়,  
 বাপ চলিয়াছে মেয়েরে আনিতে সুদূরের ভিন গাঁয়।  
 বৈঠার ঘায়ে গলা জলে-ডোবা নাচিছে আমন ধান,  
 কলমির লতা জড়াইয়া তারে ফুলহাসি করে দান!  
 ঢ্যাপের মোয়ার চিত্রিত হাঁড়ি আবার ভরিয়া যায়,  
 পিঠায় আঁকিয়া নতুন নকশা রাত ভোর করে মায়।   
  
 জলের কন্যা চলেছে জলের পরে,  
 মাছেরা চলছে দলে দলে আজ পথটি তাহার ধরে।  
 রুহিত লাফায়, চিতল ফালায়, ভাটা মাছ সারি সারি,  
 সাথে সাথে যায় আগে পিছে ধায় খুশী যেন ওরা তারি।  
 শোল মাছ তার শিশুপোনাগুলি ছড়ায়ে লেজের ঘায়,  
 টুবটুব করে আদরিয়া পুন জড়াইছে বুক-ছায়;  
 নকসী কাঁথাটি মেলিয়া ধরিয়া গুমরে চাষার নারী,  
 সযতনে যেন গুটায়ে ধরিছে বুকের নিকটে তারি।  
 জলঘাসগুলি ঈষৎ কাঁপিছে তাদের চলার দোলে,  
 মৃদুল বাতাসে ঝুমিতেছে বন জলের দুনিয়া কোলে।   
  
 জলের কন্যা যায়,  
 নতুন পানির লিখন বহিয়া বন্ধ বিলের ছায়।  
 তটের বক্ষে আছাড়িয়া মাথা ক্ষতবিক্ষত করি,  
 বন্দী-মাছেরা কাটাইত দিন জীয়নে- যেন মরি।  
 অঙ্গ ভরিয়া শ্যাওলা জড়ান নির্জীব ঘুম-দোলে,  
 রোগ-পান্ডুর অসাড় দেহ যে পড়িতে চাহিছে ঢলে।  
 আজিকে নতুন জল-কল্লোল শুনিতে পেয়েছে তারা,  
 সহসা অঙ্গে হিল্লোলি ওঠে উধাও গতির ধারা!  
 কে যেন ঘোষিছে তাহাদের কানে সহস্র দিক হতে,  
 ভাঙ্ ভাঙ্ কারা ভাঙ্ ভাঙ্ পাড় উদ্দাম জলস্রোতে।   
  
 জলের কন্যা জল-পথ দিয়ে যায়,  
 বকের ছানারা পাখার আড়াল রচিছে তাহার গায়।  
 দুইধারে ঘন কেয়ার কুঞ্জ ছড়ায় সুবাস-রেণু  
 মাতাল বাতাস রহিয়া রহিয়া চুমিছে বনের বেনু।  
 তটে তটে কাঁদে শূন্য কলসী, কুটীরের দীপ ডাকে,  
 আঙিনার বেলী মাটিতে লুটায়, কে কুড়ায়ে লবে তাকে?  
  
====== 
" android:textIsSelectable="true" />
                </ScrollView>
            </LinearLayout>
            <LinearLayout android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="match_parent">
                <Button android:textSize="22sp" android:textColor="#fffffa00" android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_9" android:background="@drawable/kobitabtn1" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2801" android:text="তারাবি" android:layout_alignParentTop="true" android:layout_centerHorizontal="true" />
                <ScrollView android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/sv_9" android:background="@drawable/kobita_back2" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="match_parent" android:layout_marginLeft="10dp" android:layout_marginRight="10dp">
                    <TextView android:textSize="18sp" android:textColor="#ffffffff" android:gravity="left|right|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_09" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="wrap_content" android:layout_margin="5pt" android:text="তারাবি নামাজ পড়িতে যাইব মোল্লাবাড়িতে আজ,  
 মেনাজদ্দীন, কলিমদ্দীন, আয় তোরা করি সাজ।  
 চালের বাতায় গোঁজা ছিল সেই পুরাতন জুতা জোড়া,  
 ধুলাবালু আর রোদ লেগে তাহা হইয়াছে পাঁচ মোড়া।  
 তাহারি মধ্যে অবাধ্য এই চরণ দুখানি ঠেলে,  
 চল দেখি ভাই খলিলদ্দীন, লুন্ঠন-বাতি জ্বেলে।  
 ঢৈলারে ডাক, লস্কর কোথা, কিনুরে খবর দাও।  
 মোল্লাবাড়িতে একত্র হব মিলি আজ সার গাঁও।   
  
 গইজদ্দীন গরু ছেড়ে দিয়ে খাওয়ায়েছে মোর ধান,  
 ইচ্ছা করিছে থাপপড় মারি, ধরি তার দুটো কান।  
 তবু তার পাশে বসিয়া নামাজ পড়িতে আজিকে হবে,  
 আল্লার ঘরে ছোটোখাটো কথা কেবা মনে রাখে কবে!  
 মৈজদ্দীন মামলায় মোরে করিয়াছে ছারেখার,  
 টুটি টিপে তারে মারিতাম পেলে পথে কভু দেখা তার।  
 আজকে জামাতে নির্ভয়ে সে যে বসিবে আমার পাশে,  
 তাহারো ভালর তরে মোনাজাত করিব যে উচ্ছাসে।  
 মাহে রমজান আসিয়াছে বাঁকা রোজার চাঁদের ন্যায়,  
 কাইজা ফেসাদ সব ভুলে যাব আজি তার মহিমায়।  
 ভুমুরদি কোথা, কাছা ছাল্লাম আম্বিয়া পুঁথি খুলে,  
 মোর রসুলের কাহিনী তাহার কন্ঠে উঠুক দুলে।  
 মেরহাজে সেই চলেছেন নবী, জুমজুমে করি স্নান,  
 অঙ্গে পরেছে জোছনা নিছনি আদমের পিরহান।  
 নুহু আলায়হুছালামের টুপী পরেছেন নবী শিরে,  
 ইবরাহিমের জরির পাগরী রহিয়াছে তাহা ঘিরে।  
 হাতে বাঁধা তার কোরান-তাবিজ জৈতুন হার গলে,  
 শত রবিশশী একত্র হয়ে উঠিয়াছে যেন জ্বলে।  
 বুরহাকে চড়ে চলেছেন নবী কন্ঠে কলেমা পড়ি,  
 দুগ্ধধবল দূর আকাশের ছায়াপথ রেখা ধরি।  
 আদম ছুরাত বামধারে ফেলি চলে নবী দূরপানে,  
 গ্রহ-তারকার লেখারেখাহীন ছায়া মায়া আসমানে।   
  
 তারপর সেই চৌঠা আকাশ, সেইখানে খাড়া হয়ে,  
 মোনাজাত করে আখেরী নবীজী দুহাত উর্ধ্বে লয়ে।  
 এই যে কাহিনী শুনিতে শুনিতে মোল্লা বাড়ির ঘরে,  
 মহিমায় ঘেরা অতীত দিনেরে টানিয়া আনিব ধরে।   
  
 বচন মোল্লা কোথায় আজিকে সরু সুরে পুঁথি পড়ি,  
 মোর রসুলের ওফাত কাহিনী দিক সে বয়ান করি।  
 বিমারের ঘোরে অস্থির নবী, তাঁহার বুকের পরে,  
 আজরাল এসে আসন লভিল জান কবজের তরে।  
 আধ অচেতন হজরত কহে, এসেছ দোস্ত মোর,  
 বুঝিলাম আজ মোর জীবনের নিশি হয়ে গেছে ভোর  
 একটুখানিক তবুও বিমল করিবারে হবে ভাই!  
 এ জীবনে কোন ঋণ যদি থাকে শোধ করে তাহা যাই।   
  
 মাটির ধরায় লুটায় নবীজী, ঘিরিয়া তাহার লাশ,  
 মদিনার লোক থাপড়িয়া বুক করে সবে হাহুতাশ।  
 আব্বাগো বলি, কাঁদে মা ফাতিমা লুটায়ে মাটির পরে,  
 আকাশ ধরনী গলাগলি তার সঙ্গে রোদন করে।  
 এক ক্রন্দন দেখেছি আমরা বেহেস্ত হতে হায়,  
 হাওয়া ও আদম নির্বাসিত যে হয়েছিল ধরাছায়;  
 যিশু-জননীর কাঁদন দেখেছি ভেসে-র পায়া ধরে,  
 ক্রুশ বিদ্ধ সে ক্ষতবিক্ষত বেটার বেদন স্মরে।  
 আরেক কাঁদন দেখেছি আমরা নির্বাসী হাজেরার,  
 জমিনের পরে শেওলা জমেছে অশ্রু ধারায় তার;  
 সবার কাঁদন একত্রে কেউ পারে যদি মিশাবার,  
 ফাতিমা মায়ের কাঁদনের সাথে তুলনা মেলে না তার।   
 আসমান যেন ভাঙ্গিয়া পড়িল তাহার মাথায় হায়,  
 আব্বা বলিতে আদরিয়া কেবা ডাকিয়া লইবে তায়।  
 গলেতে সোনার হারটি দেখিয়া কে বলিবে ডেকে আর,  
 নবীর কনের কন্ঠে মাতাগো এটি নহে শোভাদার।  
 সেই বাপজান জনমের মত গিয়াছে তাহার ছাড়ি।  
 কোন সে সুদূর গহন আঁধার মরণ নদীর পাড়ি।  
 জজিরাতুল সে আরবের রাজা, কিসের অভাব তার,  
 তবু ভুখা আছে চার পাঁচদিন, মুছাফির এলো দ্বার।  
 কি তাহারে দিবে খাইবারে নবী, ফাতেমার দ্বারে এসে;  
 চারিটি খোরমা ধার দিবে মাগো কহে এসে দীন বেশে।  
 সে মাহভিখারী জনমের মত ছাড়িয়া গিয়াছে তায়,  
 আব্বাগো বলি এত ডাক ডাকে উত্তর নাহি হায়।  
 এলাইয়া বেশ লুটাইয়া কেশ মরুর ধূলোর পরে,  
 কাঁদে মা ফাতেমা, কাঁদনে তাহার খোদার আরশ নড়ে।  
 কাঁদনে তাহার ছদন সেখের বয়ান ভিজিয়া যায়,  
 গৈজদ্দীন পিতৃ-বিয়োগ পুন যেন উথলায়!  
 খৈমুদ্দীন মামলায় যারে করে ছিল ছারেখার,  
 সে কাঁদিছে আজ ফাতিমার শোকে গলাটি ধরিয়া তার।  
 মোল্লাবাড়ির দলিজায় আজি সুরা ইয়াসিন পড়ি,  
 কোন দরবেশ সুদূর আরবে এনেছে হেথায় ধরি।  
 হনু তনু ছমু কমুরে আজিকে লাগিছে নূতন হেন,  
 আবুবক্কর ওমর তারেখ ওরাই এসেছে যেন।  
 সকলে আসিয়া জামাতে দাঁড়াল, কন্ঠে কালাম পড়ি,  
 হয়ত নবীজী দাঁড়াল পিছনে ওদেরি কাতার ধরি।  
 ওদের মাথার শত তালী দেওয়া ময়লা টুপীর পরে,  
 দাঁড়াইল খোদা আরশ কুরছি ক্ষনেক ত্যাজ্য করে।   
  
 মোল্লাবাড়িতে তারাবি নামাজ হয় না এখন আর,  
 বুড়ো মোল্লাজি কবে মারা গেছে, সকলই অন্ধকার।  
 ছেলেরা তাহার সুদূর শহরে বড় বড় কাজ করে,  
 বড় বড় কাজে বড় বড় নাম খেতাবে পকেট ভরে।  
 সুদূর গাঁয়ের কি বা ধারে ধার, তারাবি জামাতে হায়,  
 মোমের বাতিটি জ্বলিত, তাহা যে নিবেছে অবহেলায়।  
 বচন মোল্লা যক্ষ্মা রোগেতে যুঝিয়া বছর চার,  
 বিনা ঔষধে চিকিৎসাহীন নিবেছে জীবন তার।  
 গভীর রাত্রে ঝাউবনে নাকি কন্ঠে রাখিয়া হায়,  
 হোসেন শহিদ পুঁথিখানি সে যে সুর করে গেয়ে যায়।  
 ভুমুরদি সেই অনাহারে থেকে লভিল শূলের ব্যথা,  
 চীৎকার করি আছাড়ি পিছাড়ি ঘুরিতে যে যথা তথা।  
 তারপর সেই অসহ্য জ্বালা সহিতে না পেরে হায়,  
 গলে দড়ি দিয়ে পেয়েছে শানি- আম্রগাছের ছায়।  
 কাছা ছাল্লাম পুঁথিখানি আজো রয়েছে রেহেল পরে,  
 ইদুরে তাহার পাতাগুলি হায় কেটেছে আধেক করে।  
 লঙ্কর আজ বৃদ্ধ হয়েছে, চলে লাঠিভর দিয়ে,  
 হনু তনু তারা ঘুমায়েছে গায়ে গোরের কাফন নিয়ে।   
  
 সারা গ্রামখানি থম থম করে স্তব্ধ নিরালা রাতে;  
 বনের পাখিরা আছাড়িয়া কাঁদে উতলা বায়ুর সাথে।  
 কিসে কি হইল, কি পাইয়া হায় কি আমরা হারালাম,  
 তারি আফসোস শিহরি শিহরি কাঁপিতেছে সারা গ্রাম।  
 ঝিঁঝিরা ডাকিছে সহস্র সুরে, এ মূক মাটির ব্যথা,  
 জোনাকী আলোয় ছড়ায়ে চলিছে বন-পথে যথা তথা।  
  
====== 
" android:textIsSelectable="true" />
                </ScrollView>
            </LinearLayout>
            <LinearLayout android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="match_parent">
                <Button android:textSize="22sp" android:textColor="#fffffa00" android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_10" android:background="@drawable/kobitabtn1" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2801" android:text="দেশ" android:layout_alignParentTop="true" android:layout_centerHorizontal="true" />
                <ScrollView android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/sv_10" android:background="@drawable/kobita_back2" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="match_parent" android:layout_marginLeft="10dp" android:layout_marginRight="10dp">
                    <TextView android:textSize="18sp" android:textColor="#ffffffff" android:gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_010" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="wrap_content" android:layout_margin="5pt" android:text="খেতের পরে খেত চলেছে, খেতের নাহি শেষ  
 সবুজ হাওয়ায় দুলছে ও কার এলো মাথার কেশ।  
 সেই কেশেতে গয়না ও পরায় প্রজাপতির ঝাঁক,  
 চঞ্চুতে জল ছিটায় সেথা কালো কালো কাক।  
 সাদা সাদা বক-কনেরা রচে সেথায় মালা,  
 শরৎকালের শিশির সেথা জ্বালায মানিক আলা।  
 তারি মায়ায় থোকা থোকা দোলে ধানের ছড়া,  
 মার আঁচলের পরশ যেন সকল অভাব-হরা।  
 সেই ফসলে আসমানীদের নেইকো অধিকার,  
 জীর্ণ পাঁজর বুকের হাড়ে জ্বলছে হাহাকার।   
  
 বনের পরে বন চলেছে বনের নাহি শেষ,  
 ফুলের ফলের সুবাস ভরা এ কোন্ পরীর দেশ?  
 নিবিড় ছায়ায় আঁধার করা পাতার পারাবার,  
 রবির আলো খন্ড হয়ে নাচছে পায়ে তার।  
 সুবাস ফুলের বুনোট করা বনের লিপিখানি,  
 ডালের থেকে ডালের পরে ফিরছে পাখি টানি।  
 কচি কচি বনের পাতা কাঁপছে তারি সুরে,  
 ছোট ছোট রোদের গুড়ো তলায় নাচে ঘুরে,  
 মাথার পরে কালো কালো মেঘেরা এসে ভেড়ে  
 বুনো হাতীর দল এসেছে আকাশখানি ছেড়ে।  
 এই বনেতে আসমানীদের নেইকো অধিকার,  
 জীর্ণ পাঁজর বুকের হাড়ে জ্বলছে অনাহার।   
  
 নদীর পরে নদী গেছে নদীর নাহি শেষ,  
 কত অজান গাঁ পেরিয়ে কত না-জান দেশ।  
 সাত সাগরের পণ্য চলে সওদাগরের নায়,  
 সুধার ধারা গড়িয়ে পড়ে গঞ্জ নগর ছায়।  
 চখায় মুকর বালুর চরা হাসে কতই তীরে,  
 ফুলের বনে রঙিন হয়ে যায় বা কভু ধীরে;  
 কত মিনার-সৌধ চূড়ার কোল ঘেঁষিয়া যায়,  
 কত শহর হাট-বন্দর বাজার ফেলে বায়।  
 কত নায়ের ভাটিয়ালীর গানে উদাস হয়ে,  
 নদীর পরে নদী চলে কোন অজানায বয়ে।  
 সেই নদীতে আসমানীদের নেইক অধিকার,  
 জীর্ণ পাঁজর বুকের হাড়ে জ্বলছে হাহাকার।  
  
====== 
" android:textIsSelectable="true" />
                </ScrollView>
            </LinearLayout>
        </LinearLayout>
    </HorizontalScrollView>
    <FrameLayout android:id="@+id/bottom_frame" android:background="#043800" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2301" android:layout_alignParentBottom="true">
        <Button android:textColor="#d7d7d7" android:layout_gravity="left|right|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/DayMode" android:background="@drawable/btn_100x35" android:layout_width="wrap_content" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2301" android:layout_marginLeft="10dp" android:text="Day Mode" android:onClick="Day_Mode" android:textAllCaps="false" />
        <Button android:textColor="#d7d7d7" android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/Default" android:background="@drawable/btn_100x35_back" android:layout_width="wrap_content" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2301" android:text="Default" android:onClick="Default" android:textAllCaps="false" />
        <Button android:textColor="#d7d7d7" android:layout_gravity="left|right|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/NightMode" android:background="@drawable/btn_100x35" android:layout_width="wrap_content" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2301" android:layout_marginRight="10dp" android:text="Night Mode" android:onClick="Night_Mode" android:textAllCaps="false" />
    </FrameLayout>
    <com.google.android.gms.ads.AdView android:id="@+id/adView" android:layout_width="wrap_content" android:layout_height="wrap_content" android:layout_below="@+id/top_frame" android:layout_centerHorizontal="true" android:adSize="BANNER" android:adUnitId="ca-app-pub-7960193263009665/4951506033" />
</RelativeLayout>
