<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<RelativeLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android" android:orientation="vertical" android:id="@+id/RL_Main" android:background="@drawable/kobita_back1" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="match_parent" android:keepScreenOn="true">
    <FrameLayout android:id="@+id/top_frame" android:background="@drawable/btn_border" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x3c01">
        <ImageView android:background="@drawable/f_jashimuddin" android:layout_width="wrap_content" android:layout_height="wrap_content" />
        <TextView android:textSize="22sp" android:textColor="#fffc34" android:id="@+id/kobi_name" android:paddingLeft="60dp" android:paddingTop="5dp" android:layout_width="wrap_content" android:layout_height="wrap_content" android:text="জসীমউদ্দীন" />
        <TextView android:textSize="14sp" android:textColor="#ffffff" android:id="@+id/kobi_birth" android:paddingLeft="60dp" android:paddingTop="33dp" android:layout_width="wrap_content" android:layout_height="wrap_content" android:text="(জন্ম-১৯০৩ / মৃত্যু-১৯৭৬)" />
        <TextView android:textAppearance="?unknown_attr_ref: 1010041" android:textColor="#ffffff" android:gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:layout_gravity="left|right|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/pata" android:background="@drawable/kobitabtn_60x50" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x3c01" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x3c01" android:layout_marginRight="10dp" android:text="৩য় 
পাতা" />
    </FrameLayout>
    <HorizontalScrollView android:layout_width="wrap_content" android:layout_height="match_parent" android:layout_marginBottom="35dp" android:layout_below="@+id/adView">
        <LinearLayout android:orientation="horizontal" android:layout_width="wrap_content" android:layout_height="match_parent"
            <LinearLayout android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="match_parent">
                <Button android:textSize="22sp" android:textColor="#fffffa00" android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_1" android:background="@drawable/kobitabtn1" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2801" android:text="নক্সী কাঁথার মাঠ (১১/১৪)" android:layout_alignParentTop="true" android:layout_centerHorizontal="true" />
                <ScrollView android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/sv_1" android:background="@drawable/kobita_back2" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="match_parent" android:layout_marginLeft="10dp" android:layout_marginRight="10dp">
                    <TextView android:enabled="true" android:textSize="18sp" android:textColor="#ffffffff" android:gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_01" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="wrap_content" android:text="“ও রূপা তুই করিস কিরে? এখনো তুই রইলি শুয়ে?  
 বন-গেঁয়োরা ধান কেটে নেয় গাজনা-চরের খামার ভূঁয়ে।”  
 “কি বলিলা বছির মামু?” উঠল রূপাই হাঁক ছাড়িয়া,  
 আগুনভরা দুচোখ হতে গোল্লা-বারুদ যায় উড়িয়া।  
 পাটার মত বুকখানিতে থাপড় মারে শাবল হাতে,  
 বুকের হাড়ে লাগল বাড়ি, আগুন বুঝি জ্বলবে তাতে!  
 লম্ফে রূপা আনলো পেড়ে চাং হতে তার সড়কি খানা,  
 ঢাল ঝুলায়ে মাজার সাথে থালে থালে মারল হানা।  
 কোথায় রল রহম চাচা, কলম শেখ আর ছমির মিঞা,  
 সাউদ পাড়ার খাঁরা কোথায়? কাজীর পোরে আন ডাকিয়া!  
 বন-গেঁয়োরা ধান কেটে নেয় থাকতে মোরা গফর-গাঁয়ে,  
 এই কথা আজ শোনার আগে মরিনি ক্যান গোরের ছায়ে?  
 “আলী-আলী” হাঁকল রূপাই হুঙ্কারে তার গগন ফাটে,  
 হুঙ্কারে তার গর্জে বছির আগুন যেন ধরল কাঠে!  
 ঘুম হতে সব গাঁয়ের লোকে শুনল যেন রূপার বাড়ি;  
 ডাক শুনে তার আসল ছুটে রহম চাচা, ছমির মিঞা,  
 আসল হেঁকে কাজেম খুনী নখে নখে আঁচড় দিয়া।  
 আসল হেঁকে গাঁয়ের মোড়ল মালকোছাতে কাপড় পড়ি,  
 এক নিমেষে গাঁয়ের লোকে রূপার বাড়ি ফেলল ভরি।  
 লম্ফে দাঁড়ায় ছমির লেঠেল, মমিনপুরের চর দখলে,  
 এক লাঠিতে একশ লোকেরমাথা যে জন আস্ ল  দলে।  
 দাঁড়ায় গাঁয়ের ছমির বুড়ো, বয়স তাহার যদিও আশী,  
 গায়ে তাহার আজও আছে একশ লড়ার দাগের রাশি।  
  
 গর্জি উঠে গদাই ভূঁঞার; মোহন ভূঁঞার ভাজন বেটা,  
 যার লাঠিতে মামুদপুরের নীল কুঠিতে লাগল লেঠা।  
 সব গাঁর লোক এক হল আজ রূপার ছোট উঠান পরে,  
 নাগ-নাগিনী আসল যেন সাপ-খেলানো বাঁশীর স্বরে!  
 রূপা তখন বেরিয়ে তাদের বলল, “শোন ভাই সকলে,  
 গাজনা চরের ধানের জমি আর আমাদের নাই দখলে।”  
 বছির মামু বলছে খবর—মোল্লারা সব কাসকে নাকি;  
 আধেক জমির ধান কেটেছে, কালকে যারা কাঁচির খোঁচায়:  
 আজকে তাদের নাকের ডগা বাঁধতে হবে লাঠির আগায়।”  
 থামল রূপাই—ঠাটা যেমন মেঘের বুকে বাণ হানিয়া,  
 নাগ-নাগিনীর ফণায় যেমন তুবড়ী বাঁশীর সুর হাঁকিয়া।  
 গর্জে উঠে গাঁয়ের লোকে, লাটিম হেন ঘোড়ায় লাঠি,  
 রোহিত মাছের মতন চলে, লাফিয়ে ফাটায় পায়ের মাটি।  
  
 রূপাই তাদের বেড়িয়ে বলে, “থাল বাজারে থাল বাজারে,  
 থাল বাজায়ে সড়কি ঘুরা হানরে লাঠি এক হাজারে।  
 হানরে লাঠি—হানরে কুঠার, গাছের ছ্যন্ আর রামদা ঘুরা,  
 হাতের মাথায় যা পাস যেথায় তাই লয়ে আজ আয় রে তোরা।  
 আলী! আলী! আলী! আলী!!! রূপার যেন কণ্ঠ ফাটি,  
 ইস্রাফিলের শিঙ্গা বাজে কাঁপছে আকাশ কাঁপছে মাটি।  
 তারি সুরে সব লেঠেল লাঠির, পরে হানল লাঠি,  
 আলী-আলী শব্দে তাদের আকাশ যেন ভাঙবে ফাটি।  
 আগে আগে ছুটল রূপা বৌঁ বৌঁ বৌঁ সড়কি ঘোরে,  
 কাল সাপের ফণার মত বাবরী মাথায় চুল যে ওড়ে।  
 লল পাছে হাজার লেঠেল আলী-আলী শব্দ করি,  
 পায়ের ঘায়ে মাঠের ধূলো আকাশ বুঝি ফেলবে ভরি!  
 চলল তারা মাঠ পেরিয়ে, চলল তারা বিল ডেঙিয়ে,  
 কখন ছুটে কখন হেঁটে বুকে বুকে তাল ঠুকিয়ে।  
 চলল যেমন ঝড়ের দাপে ঘোলাট মেঘের দল ছুটে যায়,  
 বাও কুড়ানীর মতন তারা উড়িয়ে ধূল্ পথ ভরি হায়!  
 দুপুর বেলা এল রূপাই গাজনা চরের মাঠের পরে,  
 সঙ্গে এল হাজার লেঠেল সড়কি লাঠি হস্তে ধরে!  
 লম্ফে রূপা শূণ্যে উঠি পড়ল কুঁদে মাটির পরে,  
 থকল খানিক মাঠের মাটি দন্ত দিয়ে কামড়ে ধরে।  
 মাটির সাথে মুখ লাগায়ে, মাটির সাথে বুক লাগায়ে,  
 আলী! আলী! শব্দ করি মাটি বুঝি দ্যায় ফাটায়ে।  
 হাজার লেঠেল হুঙ্কারী কয় আলী আলী হজরত আলী,  
 সুর শুনে তার বন-গেঁয়োদের কর্ণে বুঝি লাগল তালি!  
 তারাও সবে আসল জুটে দলে দলে ভীম পালোয়ান,  
 আলী আলী” শব্দে যেন পড়ল ভেঙে সকল গাঁখান!  
 সামনে চেয়ে দেখল রূপা সার বেঁধে সব আসছে তারা,  
 ওপার মাঠের কোল ঘেঁষে কে বাঁকা তীরে দিচ্ছে নাড়া।  
 রূপার দলে এগোয় যখন, তারা তখন পিছিয়ে চলে,  
 তারা আবার এগিয়ে এলে এরাও ইটে নানান কলে।  
 এমনি করে সাত আটবারে এগোন পিছন হল যখন  
 রূপা বলে, এমন করে কাইজা করা হয় না কখন।  
 তাল ঠুকিয়ে ছুটল রূপাই, ছুটল পাছে হাজার লাঠি,  
 আলী-আলী হজরত আলী কণ্ঠ তাদের যয় যে ফাটি।  
 তাল ঠুকিয়া পড়ল তারা বন-গেঁয়োদের দলের মাঝে,  
 লাঠির আগায় লাগল লাঠি, লাঠির আগায় সড়কি বাজে।  
 মার মার মার হাঁকল রূপা, মার মার মার ঘুরায় লাঠি,  
 ঘুরায় যেন তারি সাথে পায়ের তলে মাঠের মাটি।  
 আজ যেন সে মৃত্যু-জনম ইহার অনেক উপরে উঠে,  
 জীবনের এক সত্য মহান্ লাঠির আগায় নিচ্ছে লুটে!  
 মরণ যেন মুখোমুখি নাচছে তাহার নাচার তালে,  
 মহাকালের বাজছে বিষাণ আজকে ধরার প্রলয় কালে।  
 নাচে রূপা নাচে রূপা লোহুর গাঙে সিনান করি,  
 মরণরে সে ফেলছে ছুড়ে রক্তমাখা হস্তে ধরি।  
 নাচে রূপা নাচে রুপা মুখে তাহার অট্টহাসি,  
 বক্ষে তাহার রক্ত নাচে, চক্ষে নাচে অগ্নিরাশি।  
 হাড়ে হাড়ে নাচন তাহার, রোমে রোমে লাগছে নাচন,  
 কি যেন সে দেখেছে আজ, রুধতে নারে তারি মাতন।  
 বন-গেঁয়োরা পালিয়ে গেল, রূপার লোকও ফিরল বহু,  
 রূপা তবু নাচছে, গায়ে তাজা-খুনের হাসছে লোহু। 
  
====== 
" android:textIsSelectable="true" />
                </ScrollView>
            </LinearLayout>
            <LinearLayout android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="match_parent">
                <Button android:textSize="22sp" android:textColor="#fffffa00" android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_2" android:background="@drawable/kobitabtn1" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2801" android:text="নক্সী কাঁথার মাঠ (১২/১৪)" android:layout_alignParentTop="true" android:layout_centerHorizontal="true" android:textIsSelectable="true" />
                <ScrollView android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/sv_2" android:background="@drawable/kobita_back2" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="match_parent" android:layout_marginLeft="10dp" android:layout_marginRight="10dp">
                    <TextView android:textSize="18sp" android:textColor="#ffffffff" android:gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_02" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="wrap_content" android:layout_margin="5pt" android:text="রূপাই গিয়াছে ‘কাইজা’ করিতে সেই ত সকাল বেলা,  
 বউ সারাদিন পথ পানে চেয়ে, দেখেছে লোকার মেলা।  
 কত লোক আসে কত লোক যায়, সে কেন আসে না আজ,  
 তবে কি তাহার নসিব মন্দ, মাথায় ভাঙিবে বাজ!  
 বালাই, বালাই, ওই যে ওখানে কালো গাঁর পথ দিয়া,  
 আসিছে লোকটি, ওই কি রূপাই? নেচে ওঠে তার হিয়া।  
 এলে পরে তারে খুব বকে দিবে, মাথায় ছোঁয়াবে হাত,  
 কিরা করাইবে লড়ায়ের নামে হবে না সে আর মাৎ।  
  
 আঁচলে চোখেরে বার বার মাজে, নারে না সে ত ও নয়,  
 আজকে তাহার কপালে কি আছে, কে তাহা ভাঙিয়া কয়।  
 লোহুর সাগরে সাতার কাটিয়া দিবস শেষের বেলা,  
 রাত্র-রাণীর কালো আঁচলেতে মুছিল দিনের খেলা।  
 পথে যে আঁধার পড়িল সাজুর মনে তার শত গুণ,  
 রাত এসে তা ব্যথার ঘায়েতে ছিটাইল যেন নুন!  
  
 ঘরের মেঝেতে সপটি ফেলায়ে বিছায়ে নক্সী-কাঁথা,  
 সেলাই করিতে বসিল যে সাজু একটু নোয়ায়ে মাথা।  
 পাতায় পাতায় খস্ খস্ খস্, শুনে কান খাড়া করে,  
 যারে চায় সে ত আসেনাক শুধু ভুল করে করে মরে।  
 তবু যদি পাতা খানিক না নড়ে, ভাল লাগেনাক তার;  
 আলো হাতে লয়ে দূর পানে চায়, বার বার খুলে দ্বার।  
 কেন আসে নারে! সাজুর যদি গো পাখা আজ বিধি,  
 উড়িয়া যাইয়া দেখিয়া আসিত তাহার সোনার নিধি।  
 নক্সী-কাঁথায় আঁকিল যে সাজু অনেক নক্সী-ফুল,  
 প্রথমে যেদিন রূপারে সে দেখে, সে খুশির সমতুল।  
 আঁকিল তাদের বিয়ের বাসর, আঁকিল রূপার বাড়ি,  
 এমন সময় বাহিরে কে দেখে আসিতেছে তাড়াতাড়ি।  
  
 দুয়ার খুলিয়া দেখিল সে চেয়ে—রূপাই আসিছে বটে,  
”এতক্ষণে এলে? ভেবে ভেবে যেগো প্রাণ নাই মোর ঘটে।  
 আর জাইও না কাইজা করিতে, তুমি যাহাদের মারো,  
 তাদের ঘরে ত আছে কাঁচা বউ, ছেলেমেয়ে আছে কারো।”  
 রূপাই কহিল কাঁদিয়া, “বউগো ফুরায়েছে মোর সব,  
 রাতে ঘুম যেতে শুনিবে না আর রূপার বাঁশীর রব।  
 লড়ায়ে আজিকে কত মাথা আমি ভাঙিয়াছি দুই হাতে,  
 আগে বুঝি নাই তোমারো মাথার সিঁদুর ভেঙেছে তাতে।  
 লোহু লয়ে আজ সিনান করেছি, রক্তে ভেসেছে নদী,  
 বুকের মালা যে ভেসে যাবে তাতে আগে জানিতাম যদি!  
 আঁচলের সোনা খসে যাবে পথে আগে যদি জানতাম,  
 হায় হায় সখি, নারিনু বলিতে কি যে তবে করিতাম!”  
  
 বউ কেঁদে কয়, “কি হয়েছে বল, লাগিয়াছে বুঝি কোথা,  
 দেখি! দেখি!! দেখি!!! কোথায় আঘাত, খুব বুঝু তার ব্যথা!”  
 “লাগিয়াছে বউ, খুব লাগিয়াছে, নহে নহে মোর গায়,  
 তোমার শাড়ীর আঁচল ছিঁড়েছে, কাঁকন ভেঙেছে হায়!  
 তোমার পায়ের ভাঙিয়াছে খাড়ু ছিঁড়েছে গলার হার,  
 তোমার আমার এই শেষ দেখা, বাঁশী বাজিবে না আর।  
 আজ ‘কাইজায়’ অপর পক্ষে খুন হইয়াছে বহু।  
 এই দেখ মোর কাপড়ে এখনো লাগিয়া রহিছে লহু।  
 থানার পুলিশ আসিছে হাঁকিয়া পিছে পিছে মোর ছুটি,  
 খোঁজ পেলে পরে এখনি আমার ধরে নিয়ে যাবে টুঁটি।  
 সাথীরা সকলে যে যাহার মত পালায়েছে যথা-তথা,  
 আমি আসিলাম তোমার সঙ্গে সেরে নিতে সব কথা।  
 আমার জন্য ভাবিনাক আমি, কঠিন ঝড়িয়া-বায়,  
 যে গাছ পড়িল, তাহার লতার কি হইবে আজি হায়!  
 হায় বনফুল, যেই ডালে তুই দিয়েছিলি পাতি বুক,  
 সে ডালেরি সাথে ভাঙিয়া পড়িল তোর সে সকল সুখ।  
 ঘরে যদি মোর মা থাকিত আজ তোমারে সঙ্গে করি,  
 বিনিদ্র রাত কাঁদিয়া কাটাত মোর কথা স্মরি স্মরি!  
  
 ভাই থাকিলেও ভাইয়ের বউরে রাখিত যতন করি,  
 তোমার ব্যথার আধেকটা তার আপনার বুকে ভরি।  
 আমি যে যাইব ভাবিনাক, সাথে যাইবে কপাল-লেখা,  
 এযে বড় ব্যথা! তোমারো কপালে এঁকে গেনু তারি রেখা!  
 সাজু কেঁদে কয়, সোনার পতিরে তুমি যে যাইবে ছাড়ি,  
 হয়ত তাহাতে মোর বুকখানা যাইতে চাহিবে ফাড়ি।  
 সে দুখেরে আমি ঢাকিয়া রাখিব বুকের আঁচল দিয়া,  
 এ পোড়া রূপেরে কি দিয়া ঢাকিব ভেবে মরে মোর হিয়া।  
 তুমি চলে গেলে পাড়ার লোকে যে চাহিবে ইহার পানে,  
 তোমার গলার মালাখানি আমি লুকাইব কোন্ খানে!  
  
 রূপা কয়, সখি দীন দুঃখীর যারে ছাড়া কেহ নাই,  
 সেই আল্লার হাতে আজি আমি তোমারে সঁপিয়া যাই।  
 মাকড়ের আঁশে হস্তী যে বাঁধে, পাথর ভাসায় জলে,  
 তোমারে আজিকে সঁপিয়া গেলাম তাঁহার চরণ তলে।  
  
 এমন সময় ঘরের খোপেতে মোরগ উঠিল ডাকি,  
 রূপা কয়, সখি! যাই—যাই আমি রাত বুঝি নাই বাকি!  
 পায়ে পায়ে পায়ে কতদূর যায়; সাজু কয়, ওগো শোন,  
 আর কি গো নাই মোর কাছে তব বলিবার কথা কোন?  
 দীঘল রজনী—দীঘল বরষ দীঘল ব্যথার ভার,  
 আজ শেষ দিনে আর কোন কথা নাই তব বলিবার?  
 রূপা ফিরে কয়, না কাঁদিয়া সখি, পারিলামনাক আর,  
 ক্ষমা কর মোর চোখের জলের নিশাল দেয়ার ধার।  
  
 এই শেষ কথা! সাজু কহে কেঁদে, “বলিবে না আর কিছু?  
 খানিক চলিয়া থামিল রূপাই, কহিল চাহিয়া পিছু,  
 মোর কথা যদি মনে পড়ে সখি, যদি কোন ব্যথা লাগে,  
 দুটি কালো চোখ সাজাইয়া নিও কাল কাজলের রাগে।  
 সিন্দুরখানি পরিও ললাটে মোরে যদি পড়ে মনে,  
 রাঙা শাড়ীখানি পরিয়া সজনি চাহিও আরশী-কোণে।  
 মোর কথা যদি মনে পড়ে সখি, যতনে বাঁধিও চুল,  
 আলসে হেলিয়া খোপায় বাঁধিও মাঠের কলমী ফুল।  
 যদি একা রাতে ঘুম নাহি আসে—না শুনি আমার বাঁশী,  
 বাহুখানি তুমি এলাইও সখি মুখে মেখে রাঙা হাসি।  
 চেয়ো মাঠ পানে গলায় গলায় দুলিবে নতুন ধান;  
 কান পেতে থেকো, যদি শোনো কভু সেখায় আমার গান।  
 আর যদি সখি, মোরে ভালবাস মোর তরে লাগে মায়া,  
 মোর তরে কেঁদে ক্ষয় করিও না অমন সোনার কায়া!  
  
 ঘরের খোপেতে মোরগ ডাকিল, কোকিল ডাকিল ডালে,  
 দিনের তরণী পূর্ব-সাগরে দুলে উঠে রাঙা পালে।  
 রূপা কহে, তবে যাই যাই সখি, যেটুকু আধার বাকি,  
 তারি মাঝে আমি গহন বনেতে নিজেরে ফেলিব ঢাকি।  
 পায়ে পায়ে পায়ে কতদূর যায়, তবু ফিরে ফিরে চায়;  
 সাজুর ঘরেতে দীপ নিবু নিবু ভোরের উতল বায়। 
  
====== 
" android:textIsSelectable="true" />
                </ScrollView>
            </LinearLayout>
            <LinearLayout android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="match_parent">
                <Button android:textSize="22sp" android:textColor="#fffffa00" android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_3" android:background="@drawable/kobitabtn1" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2801" android:text="নক্সী কাঁথার মাঠ (১৩/১৪)" android:layout_alignParentTop="true" android:layout_centerHorizontal="true" />
                <ScrollView android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/sv_3" android:background="@drawable/kobita_back2" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="match_parent" android:layout_marginLeft="10dp" android:layout_marginRight="10dp">
                    <TextView android:textSize="18sp" android:textColor="#ffffffff" android:gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_03" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="wrap_content" android:text="একটি বছর হইয়াছে সেই রূপাই গিয়াছে চলি,  
 দিনে দিনে নব আশা লয়ে সাজুরে গিয়াছে ছলি।  
 কাইজায় যারা গিয়াছিল গাঁয়, তারা ফিরিয়াছে বাড়ী,  
 শহরের জজ, মামলা হইতে সবারে দিয়াছে ছাড়ি।  
 স্বামীর বাড়ীতে একা মেয়ে সাজু কি করে থাকিতে পারে,  
 তাহার মায়ের নিকটে সকলে আনিয়া রাখিল তারে।  
 একটি বছর কেটেছে সাজুর একটি যুগের মত,  
 প্রতিদিন আসি, বুকখানি তার করিয়াছে শুধু ক্ষত।  
  
 ও-গাঁয়ে রূপার ভাঙা ঘরখানি মেঘ ও বাতাসে হায়,  
 খুঁটি ভেঙে আজ হামাগুড়ি দিয়ে পড়েছে পথের গায়।  
 প্রতি পলে পলে খসিয়া পড়িছে তাহার চালের ছানি,  
 তারও চেয়ে আজি জীর্ণ শীর্ণ সাজুর হৃদয়খানি।  
 রাত দিন দুটি ভাই বোন যেন দুখেরই বাজায় বীণ।  
 কৃষাণীর মেয়ে, এতটুকু বুক, এতটুকু তার প্রাণ,  
 কি করিয়া সহে দুনিয়া জুড়িয়া অসহ দুখের দান!  
 কেন বিধি তারে এত দুখ দিল, কেন, কেন, হায় কেন,  
 মনের-মতন কাঁদায় তাহারে “পথের কাঙালী” হেন?  
  
 সোঁতের শেহলা ভাসে সোঁতে সোঁতে, সোঁতে সোঁতে ভাসে পানা,  
 দুখের সাগরে ভাসিছে তেমনি সাজুর হৃদয়খানা।  
 কোন্ জালুয়ার মাছ সে খেয়েছে নাহি দিয়ে তায় কড়ি,  
 তারি অভিশাপ ফিরেছে কি তার সকল পরাণ ভরি!  
 কাহার গাছের জালি কুমড়া সে ছিঁড়েছিল নিজ হাতে,  
 তাহারি ছোঁয়া কি লাগিয়াছে আজ তার জীবনের পাতে!  
 তোর দেশে বুঝি দয়া মায়া নাই, হা-রে নিদারুণ বিধি  
 কোন্ প্রাণে তুই কেড়ে নিয়ে গেলি তার আঁচলের নিধি।  
 নয়ন হইতে উড়ে গেছে হায় তার নয়নের তোতা,  
 যে ব্যাথারে সাজু বহিতে পারে না, আজ তা রাখিবে কোথা?  
  
 এমনি করিয়া কাঁদিয়া সাজুর সারাটি দিবস কাটে,  
 আমেনে কভু একা চেয়ে রয় দীঘল গাঁয়ের বাটে।  
 কাঁদিয়া কাঁদিয়া সকাল যে কাটে—দুপুর কাটিয়া যায়,  
 সন্ধ্যার কোলে দীপ নিবু-নিবু সোনালী মেঘের নায়ে।  
 তবু ত আসে না! বুকখানি সাজু নখে নখে আজ ধরে,  
 পারে যদি তবে ছিঁড়িয়া ফেলায় সন্ধ্যার কাল গোরে।  
 মেয়ের এমন দশা দেখে মার সুখ নাই কোন মনে,  
 রূপারে তোমরা দেখেছ কি কেউ, শুধায় সে জনে জনে।  
 গাঁয়ের সবাই অন্ধ হয়েছে, এত লোক হাটে যায়,  
 কোন দিন কিগো রূপাই তাদের চক্ষে পড়ে নি হায়!  
 খুব ভাল করে খোঁজে যেন তারে, বুড়ী ভাবে মনে মনে,  
 রূপাই কোথাও পলাইয়া আছে হয়ত হাটের কোণে।  
 ভাদ্র মাসেতে পাটের বেপারে কেউ কেউ যায় গাঁরষ  
 নানা দেশে তারা নাও বেয়ে যায় পদ্মানদীর পার।  
 জনে জনে বুড়ী বলে দেয়, দেখ, যখন যখানে যাও,  
 রূপার তোমরা তালাস লইও, খোদার কছম খাও।  
 বর্ষার শেষে আনন্দে তারা ফিরে আসে নায়ে নায়ে,  
 বুড়ী ডেকে কয়, রূপারে তোমরা দেখ নাই কোন গাঁয়ে!  
 বুড়ীর কথার উত্তর দিতে তারা নাহি পায় ভাষা,  
 কি করিয়া কহে, আর আসিবে না যে পাখি ছেড়েছে বাসা।  
  
 চৈত্র মাসেতে পশ্চিম হতে জন খাটিবার তরে,  
 মাথাল মাথায় বিদেশী চাষীরা সারা গাঁও ফেলে ভরে।  
 সাজুর মায়ে যে ডাকিয়া তাদের বসায় বাড়ির কাছে,  
 তামাক খাইতে হুঁকো এনে দ্যায়, জিজ্ঞাসা করে পাছে;  
 তোমরা কি কেউ রূপাই বলিয়া দেখেছ কোথাও কারে,  
 নিটল তাহার গঠন গাঠন, কথা কয় ভারে ভারে।  
 এমনি করিয়া বলে বুড়ী কথা, তাহারা চাহিয়া রয়,  
 রুপারে যে তারা দেখে নাই কোথা, কেমন করিয়া কয়!  
 যে গাছ ভেঙেছে ঝড়িয়া বাতাসে কেমন করিয়া হায়,  
 তারি ডালগুলো ভেঙে যাবে তারা কঠোর কুঠার-ঘায়?  
  
 কেউ কেউ বলে, তাহারি মতন দেখেছিন একজনে,  
 আমাদের সেই ছোট গাঁয় পথে চলে যেতে আনমনে।  
 আচ্ছা তাহারে সুধাও নি কেহ, কখন আসিবে বাড়ী,  
 পরদেশে সে যে কোম্ প্রাণে রয় আমার সাজুরে ছাড়ি?  
 গাঙে-পড়া-লোক যেমন করে তৃণটি আঁকড়ি ধরে,  
 তেমনি করিয়া চেয়ে রয় বুড়ী তাদের মুখের পরে।  
 মিথ্যা করেই তারা বলে, সে যে আসিবে ভাদ্র মাসে,  
 খবর দিয়েছে, বুড়ী যেন আর কাঁদে না তাহার আশে।  
 এত যে বেদনা তবু তারি মাঝে একটু আশার কথা,  
 মুহুর্তে যেন মুছাইয়া দেয় কত বরষের ব্যথা।  
 মেয়েরে ডাকিয়া বার বার কহে, ভাবিস না মাগো আর,  
 বিদেশী চাষীরা কয়ে গেল মোর খবর পেয়েছে তার।  
 মেয়ে শুধু দুটি ভাষা-ভরা আঁখি ফিরাল মায়ের পানে;  
 কত ব্যথা তার কমিল ইহাতে সেই তাহা আজ জানে।  
 গণিতে গণিতে শ্রাবণ কাটিল, আসিল ভাদ্র মাস,  
 বিরহী নারীর নয়নের জলে ভিজিল বুকের বাস।  
  
 আজকে আসিবে কালকে আসিবে, হায় নিদারুণ আশা,  
 ভোরের পাখির মতন শুধুই ভোরে ছেড়ে যায় বাসা।  
 আজকে কত না কথা লয়ে যেন বাজিছে বুকের বীনে,  
 সেই যে প্রথম দেখিল রূপারে বদনা-বিয়ের দিনে।  
 তারপর সেই হাট-ফেরা পথে তারে দেখিবার তরে,  
 ছল করে সাজু দাঁড়ায়ে থাকিত গাঁয়ের পথের পরে।  
 নানা ছুতো ধরি কত উপহার তারে যে দিত আনি,  
 সেই সব কথা আজ তার মনে করিতেছে কানাকানি।  
 সারা নদী ভরি জাল ফেলে জেলে যেমনি করিয়া টানে,  
 কখন উঠায়, কখন নামায়, যত লয় তার প্রাণে;  
 তেমনি সে তার অতীতেরে আজি জালে জালে জড়াইয়া টানে,  
 যদি কোন কথা আজিকার দিনে কয়ে যায় নব-মানে।  
  
 আর যেন তার কোন কাজ নাই, অতীত আঁধার গাঙে,  
 ডুবারুর মত ডুবিয়া ডুবিয়া মানক মুকুতা মাঙে।  
 এতটুকু মান, এতটুকু স্নেহ, এতটুকু হাসি খেলা,  
 তারি সাথে সাজু ভাসাইতে চায় কত না সুখের ভেলা!  
 হায় অভাগিনী! সে ত নাহি জানে আগে যারা ছিল ফুল,  
 তারাই আজিকে ভুজঙ্গ হয়ে দহিছে প্রাণের মূল।  
 যে বাঁশী শুনিয়া ঘুমাইত সাজু, আজি তার কথা স্মরি,  
 দহন নাগের গলা জড়াইয়া একা জাগে বিভাবরী।  
  
 মনে পড়ে আজ সেই শেষ দিনে রূপার বিদায় বাণী  
 মোর কথা যদি মনে পড়ে তবে পরিও সিঁদুরখানি।  
 আরও মনে পড়ে, দীন দুঃখীর যে ছাড়া ভরসা নাই,  
 সেই আল্লার চরণে আজিকে তোমারে সঁপিয়া যাই।  
  
 হায় হায় পতি, তুমি ত জান না কি নিঠুর তার মন;  
 সাজুর বেদনা সকলেই শোনে, শোনে না সে একজন।  
 গাছের পাতারা ঝড়ে পরে পথে, পশুপাখি কাঁদে বনে,  
 পাড়া প্রতিবেশী নিতি নিতি এসে কেঁদে যায় তারি সনে।  
 হায় রে বধির, তোর কানে আজ যায় না সাজুর কথা;  
 কোথা গেলে সাজু জুড়াইবে এই বুক ভরা ব্যথা।  
 হায় হায় পতি, তুমি ত ছাড়িয়া রয়েছ দূরের দেশে,  
 আমার জীবন কি করে কাটিবে কয়ে যাও কাছে এসে!  
 দেখে যাও তুমি দেখে যাও পতি তোমার লাই-এর লতা,  
 পাতাগুলি তার উনিয়া পড়েছে লয়ে কি দারুণ ব্যথা।  
 হালের খেতেতে মন টিকিত না আধা কাজ ফেলি বাকি,  
 আমারে দেখিতে বাড়ি যে আসিতে করি কতরূপ ফাঁকি।  
 সেই মোরে ছেড়ে কি করে কাটাও দীর্ঘ বরষ মাস,  
 বলিতে বলিতে ব্যথার দহনে থেমে আসে যেন শ্বাস।  
  
 নক্সী-কাঁথাটি বিছাইয়া সাজু সারারাত আঁকে ছবি,  
 ও যেন তাহার গোপন ব্যথার বিরহিয়া এক কবি।  
 অনেক সুখের দুঃখের স্মৃতি ওরি বুকে আছে লেখা,  
 তার জীবনের ইতিহাসখানি কহিছে রেখায় রেখা।  
 এই কাঁথা যবে আরম্ভ করে তখন সে একদিন,  
 কৃষাণীর ঘরে আদরিনী মেয়ে সারা গায়ে সুখ-চিন।  
 স্বামী বসে তার বাঁশী বাজায়েছে, সিলাই করেছে সেজে;  
 গুন গুন করে গান কভু রাঙা ঠোঁটেতে উঠেছে বেজে।  
  
 সেই কাঁথা আজো মেলিয়াছে সাজু যদিও সেদিন নাই,  
 সোনার স্বপন আজিকে তাহার পুড়িয়া হয়েছে ছাই।  
  
 খুব ধরে ধরে আঁকিল যে সাজু রূপার বিদায় ছবি,  
 খানিক যাইয়া ফিরে ফিরে আসা, আঁকিল সে তার সবি।  
 আঁকিল কাঁথায় আলু থালু বেশে চাহিয়া কৃষাণ-নারী,  
 দেখিছে তাহার স্বামী তারে যায় জনমের মত ছাড়ি।  
 আঁকিতে আঁকিতে চোখে জল আসে, চাহনি যে যায় ধুয়ে,  
 বুকে কর হানি, কাঁথার উপরে পড়িল যে সাজু শুয়ে।  
 এমনি করিয়া বহুদিন যায়, মানুষে যত না সহে,  
 তার চেয়ে সাজু অসহ্য ব্যথা আপনার বুকে বহে।  
 তারপর শেষে এমনি হইল, বেদনার ঘায়ে ঘায়ে,  
 এমন সোনার তনুখানি তার ভাঙিল ঝরিয়া-বায়ে।  
 কি যে দারুণ রোগেতে ধরিল, উঠিতে পারে না আর ;  
 শিয়রে বসিয়া দুঃখিনী জননী মুছিল নয়ন-ধার।  
 হায় অভাগীর একটি মানিক! খোদা তুমি ফিরে চাও,  
 এরে যদি নিবে তার আগে তুমি মায়েরে লইয়া যাও!  
 ফিরে চাও তুমি আল্লা রসুল! রহমান তব নাম,  
 দুনিয়ায় আর কহিবে না কেহ তারে যদি হও বাম!  
  
 মেয়ে কয়, মাগো! তোমার বেদনা আমি সব জানি,  
 তার চেয়ে যেগো অসহ্য ব্যথা ভাঙে মোর বুকখানি!  
 সোনা মা আমার! চক্ষু মুছিয়া কথা শোন, খাও মাথা,  
 ঘরের মেঝেয় মেলে ধর দেখি আমার নক্সী-কাঁথা!  
 একটু আমারে ধর দেখি মাগো, সূঁচ সুতা দাও হাতে,  
 শেষ ছবি খানা এঁকে দেখি যদি কোন সুখ হয় তাতে।  
 পাণ্ডুর হাতে সূঁচ লয়ে সাজু আঁকে খুব ধীরে ধীরে,  
 আঁকিয়া আঁকিয়া আঁখিজল মুছে দেখে কত ফিরে ফিরে।  
  
 কাঁথার উপরে আঁকিল যে সাজু তাহার কবরখানি,  
 তারি কাছে এক গেঁয়ো রাখালের ছবিখানি দিল টানি;  
 রাত আন্ধার কবরের পাশে বসি বিরহী বেশে,  
 অঝোরে বাজায় বাঁশের বাঁশীটি বুক যায় জলে ভেসে।  
 মনের মতন আঁকি এই ছবি দেখে বার বার করি,  
 দুটি পোড়া চোখ বারবার শুধু অশ্রুতে উঠে ভরি।  
 দেখিয়া দেখিয়া ক্লান্ত হইয়া কহিল মায়েরে ডাকি,  
 সোনা মা আমার! সত্যিই যদি তোরে দিয়ে যাই ফাঁকি;  
 এই কাঁথাখানি বিছাইয়া দিও আমার কবর পরে,  
 ভোরের শিশির কাঁদিয়া কাঁদিয়া এরি বুকে যাবে ঝরে!  
 সে যদি গো আর ফিরে আসে কভু, তার নয়নের জল,  
 জানি জানি মোর কবরের মাটি ভিজাইবে অবিরল।  
 হয়ত আমার কবরের ঘুম ভেঙে যাবে মাগো তাতে,  
 হয়ত তাহারে কাঁদাইতে আমি জাগিব অনেক রাতে।  
 এ ব্যথা সে মাগো কেমনে সহিবে, বোলো তারে ভালো করে,  
 তার আঁখি জল ফেলে যেন এই নক্সী-কাঁথার পরে।  
 মোর যত ব্যথা, মোর যত কাঁদা এরি বুকে লিখে যাই,  
 আমি গেলে মোর কবরের গায়ে এরে মেলে দিও তাই!  
 মোর ব্যথা সাথে তার ব্যথাখানি দেখে যেন মিল করে,  
 জনমের মত সব কাঁদা আমি লিখে গেনু কাঁথা ভরে।  
 বলিতে বলিতে আর যে পারে না, জড়াইয়া আসে কথা,  
 অচেতন হয়ে পড়িল যে সাজু লয়ে কি দারুণ ব্যথা।  
  
 কানের কাছেতে মুখ লয়ে মাতা ডাক ছাড়ি কেঁদে কয়,  
 সাজু সাজু! তুই মোরে ছেড়ে যাবি এই তোর মনে লয়?  
 আল্লা রসুল! আল্লা রসুল! বুড়ী বলে হাত তুলে,  
 দীন দুঃখীর শেষ কান্না এ, আজিকে যেয়ো না ভুলে!  
 দুই হাতে বুড়ী জড়াইতে চায় আঁধার রাতের কালি,  
 উতলা বাতাস ধীরে ধীরে বয়ে যায়, সব খালি! সব খালি!!  
 সোনা সাজুরে, মুখ তুলে চাও, বলে যাও আজ মোরে,  
 তোমারে ছাড়িয়া কি করে যে দিন কাটিবে একেলা ঘরে!  
  
 দুখিনী মায়ের কান্নায় আজি খোদার আরশ কাঁপে,  
 রাতের আঁধার জড়াজড়ি করে উতল হাওয়ার দাপে। 
  
====== 
" android:textIsSelectable="true" />
                </ScrollView>
            </LinearLayout>
            <LinearLayout android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="match_parent">
                <Button android:textSize="22sp" android:textColor="#fffffa00" android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_4" android:background="@drawable/kobitabtn1" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2801" android:text="নক্সী কাঁথার মাঠ (১৪/১৪)" android:layout_alignParentTop="true" android:layout_centerHorizontal="true" />
                <ScrollView android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/sv_4" android:background="@drawable/kobita_back2" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="match_parent" android:layout_marginLeft="10dp" android:layout_marginRight="10dp">
                    <TextView android:textSize="18sp" android:textColor="#ffffffff" android:gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_04" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="wrap_content" android:layout_margin="5pt" android:text="আজো এই গাঁও অঝোরে চাহিয়া ওই গাঁওটির পানে,  
 নীরবে বসিয়া কোন্ কথা যেন কহিতেছে কানে কানে।  
 মধ্যে অথই শুনো মাঠখানি ফাটলে ফাটলে ফাটি,  
 ফাগুনের রোদে শুকাইছে যেন কি ব্যথারে মূক মাটি!  
 নিঠুর চাষীরা বুক হতে তার ধানের বসনখানি,  
 কোন্ সে বিরল পল্লীর ঘরে নিয়ে গেছে হায় টানি!  
  
 বাতাসের পায়ে বাজেনা আজিকে ঝল মল মল গান,  
 মাঠের ধূলায় পাক খেয়ে পড়ে কত যেন হয় ম্লান!  
 সোনার সীতারে হরেছে রাবণ, পল্লীর পথ পরে,  
 মুঠি মুঠি ধানে গহনা তাহার পড়িয়াছে বুঝি ঝরে!  
 মাঠে মাঠে কাঁদে কলমীর লতা, কাঁদে মটরের ফুল,  
 এই একা মাঠে কি করিয়া তারা রাখিবেগো জাতি-কুল।  
 লাঙল আজিকে হয়েছে পাগল, কঠিন মাটিরে চিরে,  
 বুকখানি তার নাড়িয়া নাড়িয়া ঢেলারে ভাঙিবে শিরে।  
 তবু এই-গাঁও রহিয়াছে চেয়ে, ওই-গাঁওটির পানে,  
 কতদিন তারা এমনি কাটাবে কেবা তাহা আজ জানে।  
 মধ্যে লুটায় দিগন্ত-জোড়া নক্সী-কাঁথার মাঠ;  
 সারা বুক ভরি কি কথা সে লিখি, নীরবে করিছে পাঠ!  
 এমন নাম ত শুনিনি মাঠের? যদি লাগে কারো ধাঁধাঁ,  
 যারে তারে তুমি শুধাইয়া নিও, নাই কোন এর বাঁধা।  
  
 সকলেই জানে সেই কোন্ কালে রূপা বলে এক চাষী,  
 ওই গাঁর এক মেয়ের প্রেমেতে গলায় পড়িল ফাঁসি।  
 বিয়েও তাদের হয়েছিল ভাই, কিন্তু কপাল-লেখা,  
 খন্ডাবে কেবা? দারুণ দুঃখ ভালে এঁকে গেল রেখা।  
 রূপা একদিন ঘর-বাড়ি ছেড়ে চলে গেল দূর দেশে,  
 তারি আশা-পথে চাহিয়া চাহিয়া বউটি মরিল শেষে।  
 মরিবার কালে বলে গিয়েছিল — তাহার নক্সী-কাঁথা,  
 কবরের গায়ে মেলে দেয় যেন বিরহিণী তার মাতা!  
  
 বহুদিন পরে গাঁয়ের লোকেরা গভীর রাতের কালে,  
 শুনিল কে যেন বাজাইছে বাঁশী বেদনার তালে তালে।  
 প্রভাতে সকলে দেখিল আসিয়া সেই কবরের গায়,  
 রোগ পাণ্ডডুর একটি বিদেশী মরিয়া রয়েছে হায়!  
 শিয়রের কাছে পড়ে আছে তার কখানা রঙীন শাড়ী,  
 রাঙা মেঘ বেয়ে দিবসের রবি যেন চলে গেছে বাড়ি!  
  
 সারা গায় তার জড়ায়ে রয়েছে সেই নক্সী-কাঁথা,-  
 আজও গাঁর লোকে বাঁশী বাজাইয়া গায় এ করুণ গাথা।  
  
 কেহ কেহ নাকি গভীর রাত্রে দেখেছে মাঠের পরে,-  
 মহা-শূণ্যেতে উড়িয়াছে কেবা নক্সী-কাথাটি ধরে;  
 হাতে তার সেই বাঁশের বাঁশীটি বাজায় করুণ সুরে,  
 তারি ঢেউ লাগি এ-গাঁও ও-গাঁও গহন ব্যথায় ঝুরে।  
 সেই হতে গাঁর নামটি হয়েছে নক্সী-কাঁথার মাঠ,  
 ছেলে বুড়ো গাঁর সকলেই জানে ইহার করুণ পাঠ। 
  
====== 
" android:textIsSelectable="true" />
                </ScrollView>
            </LinearLayout>
            <LinearLayout android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="match_parent">
                <Button android:textSize="22sp" android:textColor="#fffffa00" android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_5" android:background="@drawable/kobitabtn1" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2801" android:text="আমার বাড়ি" android:layout_alignParentTop="true" android:layout_centerHorizontal="true" />
                <ScrollView android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/sv_5" android:background="@drawable/kobita_back2" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="match_parent" android:layout_marginLeft="10dp" android:layout_marginRight="10dp">
                    <TextView android:textSize="18sp" android:textColor="#ffffffff" android:gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_05" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="wrap_content" android:text="আমার বাড়ি যাইও ভোমর,  
 বসতে দেব পিঁড়ে,  
 জলপান যে করতে দেব  
 শালি ধানের চিঁড়ে।  
 শালি ধানের চিঁড়ে দেব,  
 বিন্নি ধানের খই,  
 বাড়ির গাছের কবরী কলা,  
 গামছা-বাঁধা দই।  
 আম-কাঁঠালের বনের ধারে  
 শুয়ো আঁচল পাতি,  
 গাছের শাখা দুলিয়ে বাতাস  
 করব সারা রাতি।  
 চাঁদমুখে তোর চাঁদের চুমো  
 মাখিয়ে দেব সুখে  
 তারা ফুলের মালা গাঁথি,  
 জড়িয়ে দেব বুকে।  
 গাই দোহনের শব্দ শুনি  
 জেগো সকাল বেলা,  
 সারাটা দিন তোমায় লয়ে  
 করব আমি খেলা।  
 আমার বাড়ি ডালিম গাছে  
 ডালিম ফুলের হাসি,  
 কাজলা দীঘির কাজল জলে  
 কাঁসগুলি যায় ভাসি।  
 আমার বাড়ি যাইও ভোমর,  
 এই বরাবর পথ,  
 মৌরী ফুলের গন্ধ শুঁকে  
 থামিও তব রথ।  
  
====== 
" android:textIsSelectable="true" />
                </ScrollView>
            </LinearLayout>
            <LinearLayout android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="match_parent">
                <Button android:textSize="22sp" android:textColor="#fffffa00" android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_6" android:background="@drawable/kobitabtn1" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2801" android:text="আলাপ" android:layout_alignParentTop="true" android:layout_centerHorizontal="true" />
                <ScrollView android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/sv_6" android:background="@drawable/kobita_back2" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="match_parent" android:layout_marginLeft="10dp" android:layout_marginRight="10dp">
                    <TextView android:textSize="18sp" android:textColor="#ffffffff" android:gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_06" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="wrap_content" android:layout_margin="5pt" android:text="ঘুমপাড়ানী ঘুমের দেশে ঘুমিয়ে দুটি আঁখি,  
 মুখেতে তার কে দিয়েছে চাঁদের হাসি মাখি।  
 পা মেজেছে চাঁদের চুমোয়, হাতের ঘুঠোয় চাঁদ,  
 ঠোঁট দুটিতে হাসির নদীর ভাঙবে বুঝি বাঁধ।  
 মাথায় কালো চুলের লহর পড়ছে এসে মুখে,  
 ঝাঁকে ঝাঁকে ভোমর যেন উড়ছে ফুলের বুকে।   
  
 এই খুকীটির সঙ্গে আমার আলাপ যদি হয়,  
 সাগর-পারের ঝিনুক হয়ে ভাসব সাগরময়  
 রঙিন পাখির পালক হয়ে ঝরব বালুর চরে,  
 শঙ্খমোতির মালা হয়ে দুলব টেউএর পরে।  
 তবে আমি ছড়ার সুরে ছড়িয়ে যাব বায়,  
 তবে আমি মালা হয়ে জড়াব তার গায়।   
  
 এই খুকীটি আমায় যদি একটু আদর করে,  
 একটি ছোট কথা শোনায় ভালবাসায় ভরে  
 তবে আমি বেগুন গাছে টুনটুনীদের ঘরে,  
 যত নাচন ছড়িয়ে আছে আনব হরণ করে  
 তবে আমি রুপকথারি রুপের নদী দিয়ে,  
 চলে যাব সাত-সাগরে রতন মানিক নিয়ে  
 তবে আমি আদর হয়ে জড়াব্ তার গায়,  
 নুপুর হয়ে ঝুমুর ঝুমুর বাজব দুটি পায়।  
  
====== 
" android:textIsSelectable="true" />
                </ScrollView>
            </LinearLayout>
            <LinearLayout android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="match_parent">
                <Button android:textSize="22sp" android:textColor="#fffffa00" android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_7" android:background="@drawable/kobitabtn1" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2801" android:text="পলাতকা" android:layout_alignParentTop="true" android:layout_centerHorizontal="true" />
                <ScrollView android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/sv_7" android:background="@drawable/kobita_back2" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="match_parent" android:layout_marginLeft="10dp" android:layout_marginRight="10dp">
                    <TextView android:textSize="18sp" android:textColor="#ffffffff" android:gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_07" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="wrap_content" android:layout_margin="5pt" android:text="হাসু বলে একটি খুকু আজ যে কোথা পালিয়ে গেছে-  
 না জানি কোন অজান দেশে কে তাহারে ভুলিয়ে নেছে।  
 বন হতে সে পলিয়ে গেছে, বনে কাঁদে বনের লতা,  
 ফুল ফুটে কয় সোনার খুকু! ছেড়ে গেলি মোদের কোথা?  
 বনের শাখা দুলিয়ে পাতা-করত বাতাস তাহার গায়ে।  
 তাহার শাড়ীর আঁচল লাগি ঝুমকো লতা দুলত বনে,  
 গাছে গাছে ফুল নাচিত তাহার পদধ্বনির সনে।   
  
 বনের পথে ডাকত পাখি, তাদের সুরের ভঙ্গী করে-  
 কচি মুখের মিষ্টি ডাকে সারাটি বন ফেলত ভরে।  
 প্রতিধ্বনি তাহার সনে করত খেলা পালিয়ে দূরে,  
 সুরে সুরে খুঁজত সে তার বনের পথে একলা ঘুরে।  
 সেই হাসু আজ পালিয়ে গেছে, পাখির ডাকের দোসর নাহি,  
 প্রতিধ্বনি আর ফেরে না তাহার সুরের নকল গাহি।   
  
 হাসু নামের একটি খুকু পালিয়ে গেছে অনেক দূরে,  
 কেউ জানে না কোথায় গেছে কোন্ বা দেশে কোন্ বা পুরে।  
 বাপ জানে না, মায় জানে না কোথায় সে যে পালিয়ে গেছে,  
 সেও জানে না, কোন সুদূরে কে তাহারে সঙ্গে নেছে।  
 কোনোখানে কেউ ভাবে না, কেউ কাঁদে না তাহার তরে,  
 কেউ চাহে না পথের পানে, কখন হাসু ফিরবে ঘরে।  
 মায় কাঁদে না, বাপ কাঁদে না, ভাই-বোনেরা কাঁদছে না তার,  
 খেলার সাথী কেউ জানে না, সে কখনও ফিরবে না আর।  
 ফিরবে না সে, ফিরবে নারে, খেলা ঘরের ছায়ার তলে,  
 মিলবে না সে আর আসিয়া তার বয়সের শিশুর দলে।  
 পেয়ারা-ডালে দোলনা খালি, ইঁদুরে তার কাটছে রশি,  
 চোড়ুই ভাতির হাঁড়ির পরে কাক দুটি আজ ডাকছে রশি,  
 খেলনাগুলি ধূলায় পড়ে, হাত-ভাঙা কার, পা ভাঙা কার,  
 ঝুমঝুমিটি বেহাত হয়ে বাজছে হাতে যাহার তাহার।  
 এসব খবর কেউ জানে না, সে জানে না, কেমন করে  
 কখন যে সে পালিয়ে গেলে তাহার চিরজনম তরে।  
 জানে তাহার পুতলগুলো অনাদরে ধুলায় লুটায়,  
 বুকে করে আর না চুমে, পুতুল-খেলার সেই ছোট মায়।  
 মাতৃ হারা মিনি-বিড়াল কেবা তাহার দুঃখ বুঝে,  
 কেঁদে কেঁদে বেড়ায় সে তার ছোট্ট মায়ের আঁচল খুঁজে।  
 খেলা ঘর আজ পড়ছে ভেঙে, শিশু কল-তানের সনে,  
 পুতুল বধূ আর সাজে না পুতুল-বরের বিয়ের কনে।   
  
 হাসু নামের সোনার খুকু আজ যে কোথা পালিয়ে গেছে,  
 সাত-সাগরের অপর পারে কে তাহারে ভুলিয়ে নেছে।  
 পালিয়ে গেছে সোনার হাসুঃ- খেলার সাথী আয়রে ভাই-  
 আজের মত শেষ খেলাটি এইখানেতে খেলে যাই।  
 সেখানটিতে খেলেছিলাম ভাঁড়-কাটি সঙ্গে নিয়ে,  
 সেইখানটি দে রুধে ভাই ময়না কাঁটা পুতে দিয়ে।  
  
====== 
" android:textIsSelectable="true" />
                </ScrollView>
            </LinearLayout>
            <LinearLayout android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="match_parent">
                <Button android:textSize="22sp" android:textColor="#fffffa00" android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_8" android:background="@drawable/kobitabtn1" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2801" android:text="পুতুল" android:layout_alignParentTop="true" android:layout_centerHorizontal="true" />
                <ScrollView android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/sv_8" android:background="@drawable/kobita_back2" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="match_parent" android:layout_marginLeft="10dp" android:layout_marginRight="10dp">
                    <TextView android:textSize="18sp" android:textColor="#ffffffff" android:gravity="left|right|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_08" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="wrap_content" android:text="পুতুল, তুমি পুতুল ওগো ! কাদের খেলা-ঘরের ছোট খুকু,  
 কাদের ঘরের ময়না পাখি ! সোহাগ-করা কাদের আদরটুকু।  
 কার আঁচলের মানিক তুমি। কার চোখেতে কাজললতা হয়ে,  
 এসেছ এই সোনার দেশে রামধনুকের রঙের হাসি লয়ে।  
 ভোর বেলাকার শিশির তুমি, কে রেখেছে শিউলী ফুলের পরে,  
 খোকা-ভোরের হাসিখানি কে রেকেছে পদ্মপাতায় ধরে।   
  
 পুতুল! তুমি মাটির পুতুল! নানাজনের স্নেহের অত্যাচার,  
 হাসিমুখে সইতে পার আপন পরের তাই ধার না ধার।  
 তাই ত তুমি পুতুল লয়ে সারাটা দিন খেলাও খেলাঘরে,  
 তুমি পুতুল, তাই ত পুতুল খেলার সাথী তোমার স্নেহের বরে।   
  
 পুতুল! আমার সোনার পুতুল! আমি পুতুল হব তোমার বরে,  
 তুমি হবে আমার পুতুল সারাটা দিন কাটবে আদর করে।  
 তোমায় আমি চাঁদ বলিব, জোছনা দিয়ে মুছিয়ে দিও মুখ,  
 তোমায় আমি বলব মানিক, মালা হয়ে জুড়িয়ে দিও বুক।  
 তুমি আমার উদয়-তারা, হাতে পায়ে জ্বলবে সোনার ফুল,  
 তুমি আমার রূপের সাগর রূপকথা যার খুঁজে না পায় কূল।  
 আমি তোমার কি হব ভাই? পুতুল! আমার রাঙা পুতুল-খুকু,  
 ঘুমপাড়ানী মাসী-পিসীর ঘুমের দেশের ঘুমানীটুকু।  
  
====== 
" android:textIsSelectable="true" />
                </ScrollView>
            </LinearLayout>
            <LinearLayout android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="match_parent">
                <Button android:textSize="22sp" android:textColor="#fffffa00" android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_9" android:background="@drawable/kobitabtn1" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2801" android:text="বছিরদ্দি মাছ ধরিতে যায়" android:layout_alignParentTop="true" android:layout_centerHorizontal="true" />
                <ScrollView android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/sv_9" android:background="@drawable/kobita_back2" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="match_parent" android:layout_marginLeft="10dp" android:layout_marginRight="10dp">
                    <TextView android:textSize="18sp" android:textColor="#ffffffff" android:gravity="left|right|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_09" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="wrap_content" android:layout_margin="5pt" android:text="রাত দুপুর মেঘে মেঘে কড়াৎ কড়াৎ শব্দ যখন হয়,  
 দুই নখেতে আঁধার চিরি বিজলী যখন জ্বলে ভুবনময়;  
 তুফান ছোটে জোর দাপটে, বৃষ্টি পড়ে মেঘের ঝাঁজর ঝরে,  
 বছিরদ্দির ঘুম ভেঙে যায়-মুহূর্ত সে রইতে নারে ঘরে।  
 বিলের জলে টাইটুবানি রোহিত কাতল মাছেরা দেয় ফাল,  
 কই মাগুরের দলসাঁতারে আঁকাবাকাঁ ধরি গাঁয়ের খাল,   
  
 এমন সময় বছিরদ্দি একহাতেতে তীক্ষ্ম টেটা ধরে,  
 আর এক হাতে মশাল জ্বালি বীর দাপটে ছোটে মাটের পরে।  
 বুড়ীর ভিটায় বেড়াল ডাকে, তাল-তলাতে গলায় দড়ি দিয়ে,  
 মরেছিল তাঁতীর বধূ- এ সবে তার কাঁপায় নাক হিয়ে।  
 শেওড়া বনে পেত্নী নাচে, হাজরাতলায় পিশাচে দেয় শিস,  
 বিলের ধারে আগুন জ্বালি ভূতেরা সব ফিরছে নানান দিশ।  
 ভয় নাহি তার কারও কাছে, রাতের আঁধার মশাল দিয়ে ঠেলে,  
 একলা চলে বছিরদ্দি জোর দাপটে চরণ দুখান ফেলে।  
 হাতে তাহার তীক্ষ্ম টেটা, গায়ে তাহার মোষের মত জোর,  
 চোখ দুটিতে উল্কা জ্বলে যমদূতেরও দেখে লাগে ঘোর।   
  
 রাত দুপুরে বিলের পথে বছিরদ্দি মাছ মারিতে যায়-  
 দূর হতে তার মশাল জ্বলে ধকো ধকো রাতের কালো ছায়।  
 বৃষ্টি-শীলা মাথায় পড়ে, তুফান চলে ক্ষিপ্ত ঘোড়ার মত,  
 রয়ে রয়ে বিজলী জ্বলে ইন্দ্র ডাকে আঁধার করি ক্ষত;  
 শ্মাশান-ঘাটায় পেত্নী নাচে, বটের শাখে পিশাচ দোলা খায়,  
 রাত দুপুরে বিলের পথে বছিরদ্দি মাছ ধরিতে যায়।  
  
====== 
" android:textIsSelectable="true" />
                </ScrollView>
            </LinearLayout>
            <LinearLayout android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="match_parent">
                <Button android:textSize="22sp" android:textColor="#fffffa00" android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_10" android:background="@drawable/kobitabtn1" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2801" android:text="কৈশর যৌবন দুহু মেলি গেল" android:layout_alignParentTop="true" android:layout_centerHorizontal="true" />
                <ScrollView android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/sv_10" android:background="@drawable/kobita_back2" android:layout_width="UNKNOWN_DATA_0x12c01" android:layout_height="match_parent" android:layout_marginLeft="10dp" android:layout_marginRight="10dp">
                    <TextView android:textSize="18sp" android:textColor="#ffffffff" android:gravity="left|right|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/kobita_010" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="wrap_content" android:layout_margin="5pt" android:text="এখনো গন্ধ বন্ধ কোরকে, দুএকটি রাঙা দল,  
 উকি ঝুঁকি দিয়ে পান করিতেছে ভোরের শিশির জল।  
 রঙিন অধরে সরল হাসিটি, বিহান বেলার আগে,  
 মেঘগুলি যেন রঙে ডুগুডুগু ঊষসীর অনুরাগে।  
 এ হাসি এখনি কৌতুক হয়ে নাচিবে নানান ঢঙে,  
 মেঘের আড়ালে কভু লুকোচুরি খেলিবে কতা রঙে।   
  
 আঁখি দুটি আজো স্বচ্ছ-সরল কাজল দীঘির মত,  
 কারো কলসীর আঘাতে এখনো হয় নাই ঢেউ-ক্ষত।  
 সব কিছু এর মুকুরে এখনো উজ্জ্বল হয়ে ভাসে,  
 যে আসে নিকটে তাহারেই সে যে আদরিয়া ভালবাসে।   
  
 আরো কিছুদিন পরে এই আঁখি বিদ্যুদ্দাম হয়ে,  
 নৃত্য চপল খেলিয়া বেড়াবে মেঘ হতে মেঘে বয়ে।  
 ওই ভুরু-ধনু আরো বাঁকাইয়া চাহনীর তীরগুলি,  
 কত হতভাগা মৃগেরে বধিবে কাজলের বিষগুলি।   
  
 ওই বাহু দুটি যুগল মমতা, যে হয় নিকটতর,  
 তাহারি গলায় পরাইয়া দেয় জানে না আপন পর।  
 কিছুদিন পরে ও বাহু লতায় ফুটিবে মোহের ফুল,  
 আকর্ষণের মন্ত্র পড়িয়া ছড়াবে রঙের ভুল।  
 তাহারি বাঁধনে বন্দী হইতে চির জনমের তরে,  
 আসিবে কুমার রূপ-গানে তার অধর বাঁশরী ভরে।   
  
 বক্ষের পরে আধ-মুকুলিত যুগল কমল দুটি,  
 এখনো সুবাসে ভরে নাই দিক পল্লব দলে ফুটি।  
 কিছুদিন পরে ওই মন্দিরে অনঙ্গ নিজে পশি,  
 ভালবাসিবার মন্ত্র রচিবে ধ্যানের আসনে বসি।  
 মন্ত্র-সিদ্ধ একদন তার ফুল ধনু করি থির,  
 ফিরাবে ঘুরাবে স্বেচ্চায় সেথা স্থাপি এ যুগল তীর।   
  
 এখনো অফুট কুসুমিত দেহ, জবা কুসুমের দ্যুতি,  
 আনত ঊষার নব-মেঘদলে রাঙিছে রূপের সত্ততি।  
 নিহারে ভূসিথ কুসুম কমল আধেক মুদিত আঁখি,  
 সরসী নাচিছে হরষিত দোলে আরশীতে তারে রাখি।  
 বিহান বেলার আধ ঘুমে পাওয়া আধ স্বপনের স্মৃতি,  
 দূরাগত কোন সুখদ বাঁশীর আবছা মধুর গীতি।  
 সে যেন ঊষার হসিত কপোলে শ্বেত চন্দন ফোঁটা,  
 সে যেন পূজার নিবেদিত ফুল দেবতা চরণে লোটা।   
  
 আরো ক্ষণকাল দাঁড়াও গো মেয়ে! তোমার সোনার হাসি,  
 আরো ক্ষণকাল দেখে চলে যাই আমি কবি পরবাসী।  
 আরো ক্ষণকাল করগো বেলম, ভোরের শিশির কণা,  
 তাই দিয়ে যদি হয় কভু কোন অমরতা-গীতি বোনা।  
 আমি ক্ষণিকের অতিথি তোমার, তব অনাগত দিনে,  
 জানি জানি এই পথিক সখারে লইতে পাবে না চিনে।  
 ওই দেহ বীণা বাজিবে সেদিন, হাত চোখ মুখ কান,  
 শত তার হয়ে আকাশে বাতাসে ছড়াবে কুহক গান।  
 তারি ঝঙ্কারে রণিবে ধরণী, ফুলের স্তবক হয়ে,  
 আসিবে পূজারী স্তব-গান গেয়ে ওদেহের দেবালয়ে।  
 তাহাদের তরে রাখিয়া গেলাম আমার আশীর্বাদ,  
 যেন তারা পায় তোমার মাঝারে মোর অপূরিত সাধ।  
  
====== 
" android:textIsSelectable="true" />
                </ScrollView>
            </LinearLayout>
        </LinearLayout>
    </HorizontalScrollView>
    <FrameLayout android:id="@+id/bottom_frame" android:background="#043800" android:layout_width="match_parent" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2301" android:layout_alignParentBottom="true">
        <Button android:textColor="#d7d7d7" android:layout_gravity="left|right|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/DayMode" android:background="@drawable/btn_100x35" android:layout_width="wrap_content" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2301" android:layout_marginLeft="10dp" android:text="Day Mode" android:onClick="Day_Mode" android:textAllCaps="false" />
        <Button android:textColor="#d7d7d7" android:layout_gravity="top|bottom|left|right|center_vertical|fill_vertical|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/Default" android:background="@drawable/btn_100x35_back" android:layout_width="wrap_content" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2301" android:text="Default" android:onClick="Default" android:textAllCaps="false" />
        <Button android:textColor="#d7d7d7" android:layout_gravity="left|right|center_horizontal|fill_horizontal|center|fill|start|end" android:id="@+id/NightMode" android:background="@drawable/btn_100x35" android:layout_width="wrap_content" android:layout_height="UNKNOWN_DATA_0x2301" android:layout_marginRight="10dp" android:text="Night Mode" android:onClick="Night_Mode" android:textAllCaps="false" />
    </FrameLayout>
    <com.google.android.gms.ads.AdView android:id="@+id/adView" android:layout_width="wrap_content" android:layout_height="wrap_content" android:layout_below="@+id/top_frame" android:layout_centerHorizontal="true" android:adSize="BANNER" android:adUnitId="ca-app-pub-7960193263009665/4951506033" />
</RelativeLayout>
